% !TeX root = ../book.tex
% !TeX spellcheck = fr_FR
% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Le mot de la fin}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Le mot de la fin}


Envoi...

Je n'ai rien à ajouter sauf de féliciter celui qui arrive jusqu'ici...
sans tricher. Les « petits formats » classent les joueurs en catégories
inférieures (8°, 7° et 6°), moyennes (5°, 4° et 3°) et en supérieures
(2°, 1° et Exc.). Vous avez maintenant le statut de « supérieur >> (?) mais ne vous y trompez pas, c'est comme
le vin : le supérieur ne vaut pas le premier cru et si vous n'êtes pas
content de votre statut, il vous reste beaucoup de travail... autant que
celui fourni pour ce cours. Sans compter qu'il existe d'autres modes de
jeu que nous n'avons pas abordés : le 1bande, le cadre et le 3bandes qui
sont autant de disciplines que vous apprendrez maintenant beaucoup plus
facilement car vous pouvez affirmer que vous savez tenir une canne. Le
passage au grand format est encore une épreuve à surmonter. La grandeur
de celui-ci, nous refuse la moindre erreur : nous sommes tout de suite
punis. Enfin, si l'ambition chez vous n'est pas encore tarie... Prenez
un professeur de haut niveau. Comme vous l'avez sans doute remarqué, au
fur et à mesure de la progression, nous avons cassé les schémas
précédents pour gravir une marche. De même, votre nouveau professeur
cassera ceux-ci pour vous amener au haut niveau.

Enfin, sachez que tout le monde peut s'installer professeur car ce n'est
pas une profession protégée. Seule la matière l'est. Ainsi, on ne peut
pas s'installer professeur de biologie si on n'a pas un diplôme en
biologie mais vous pouvez vous installer professeur de pelage de pomme
de terre car il n'existe pas de diplôme en cette matière. Il en va de
même en billard. Aussi, soyez vigilant au choix du professeur. Préférez
toujours celui qui explique le mieux à celui qui est le plus haut
classé.

Quant à moi, je garde vaniteusement le titre car il m'a été prêté par
ceux qui m'ont fréquenté. Outre ma vanité, j'éprouve autant de plaisir,
quand un 6° catégorie devient 5° que quand un 1° devient Exc. Là sont
mon plaisir et ma récompense. Pour terminer, sachez que ce cours
constitue une méthode, ma méthode, mais qu'il en existe bien d'autres et
qui sont très bonnes.

\vspace{1cm}

\textsc{André Galère}

\begin{multicols}{3}
	[
	\chapter{Petit lexique}
	%	\addcontentsline{toc}{chapter}{Petit lexique}
	Quelques mots rencontrés autour des tables de Billard ...
	]

\textbf{\`A cheval.} Annonce de l'arbitre au cadre ou dans les coins
coupés lorsque les billes semblent de par et d'autre de la ligne. En
fait, le jugement est parfois difficile lorsque les billes sont sur la
ligne. A cheval est une décision de l'arbre qui libère le joueur. Si les
billes 2 et 3 sont jugées sur la ligne, l'arbitre annonce entré... dans
le cadre le plus éloigné de la 1. Si par malheur, les trois billes sont
alignées sur une même ligne d'un cadre, l'arbitre annonce entré pour les
deux cadres concernés.

\textbf{Américaine.} Système de jeu permettant de garder toujours les
billes dans la même position le long d'une bande. Un joueur pourrait en
théorie, ne jamais rendre la main... et ça arrive !

\textbf{Amorti.} Jouer dans un cercle d'environ 1 cm de diamètre autour
du centre bille. Le coup doit être pénétrant, comme si on s'enfonçait
dans la 2 qui prend beaucoup d'énergie pendant que la 1 semble évoluer
au ralenti. Toutes les nuances et tous les coups à queue plate sont
possibles en amorti. Ce coup permet de conduire les billes à sa guise
pour autant qu'on ait la mesure.

\textbf{Arbitre.} C'est le juge de la partie. Il juge de ce qu'il voit
et non de ce qui est. Il est souverain. Même s'il se trompe, c'est lui
qui a raison. Le joueur peut, s'il conteste la décision, demander de
revoir le jugement. Notamment lorsque les billes touchent, un deuxième
examen peut être nécessaire. Attention, en cas de contestation, le tapis
ne peut pas avoir été touché par le contestataire sinon, même si les
billes ne touchent pas ou plus, l'arbitre annoncera quand même « touche
! ». S'il n'a pas vu ou s'il hésite, il est conseillé à l'arbitre
d'interrompre le joueur. Surtout au trois bandes, il arrive souvent
qu'un arbitre n'accorde pas un point évidemment fait... du au fait qu'il
ne connaît pas ce coup ou bien, et c'est le cas le plus fréquent, qu'il
est mal placé pour bien voir ! Le rapport entre joueur et arbitre doit
rester correct en toute circonstance !

\textbf{Artistique.} Système de jeu ou les figures sont imposées. Un
nombre de points est accordé suivant la difficulté de réalisation. Le
joueur a trois essais pour réussir. Cela demande un matériel adapté. Il
est déconseillé de montrer à votre ami, le derñier coup d'artistique que
vous avez appris, sur le matériel habituel de votre club. La flèche est
grosse, jusqu'à 14 mm, et les coups violents peuvent abîmer votre tapis.

\textbf{Attaque.} Ou plutôt la hauteur d'attaque : c'est l'endroit où
la queue attaque ou frappe la 1. Frappée en haut, on dira que la 1 est
prise en tête. Frappée au centre, on dira qu'elle est prise au centre et
frappée en bas on qualifiera la frappe de prise basse.

\textbf{Bague.} Cercle anciennement en ivoire qui protège le haut du
talon.

\textbf{Bande.} Rebord élastique qui garnit chacun des côtés intérieurs
de la table. La bande est plus ou moins souple et est recouverte du
tapis.

\textbf{Bande avant.} Jouer bande avant. Toucher une bande au moins
avant de toucher la 2.

\textbf{Bas de la table.} Lorsque le joueur se trouve devant une petite
bande, le bas de la table est la partie du billard la plus proche de
lui. Pour la partie la plus éloignée, on dira haut de la table. Cette
désignation dépend donc de la position du joueur.

\textbf{Billard.} C'est le nom du sport lui-même. Il s'agit de frapper
une bille avec une canne de façon que celle-là heurte les deux autres
situées sur la table. Différentes règles contraignantes peuvent
augmenter la difficulté pour la réalisation du point. Le billard désigne
dans la bouche de certains, uniquement la table.

\textbf{Billard qui allonge.} Un billard n'est pas l'autre. Il n'en
existe pas deux pareils. Ainsi, un billard qui allonge est une table où
les billes en mouvement font des angles de réflexion plus grands que
ceux auxquels on s'attend. On peut le constater en essayant le billard
avant de jouer son match en vérifiant « le tour » : la bille revient à
la petite bande au lieu du coin.

\textbf{Billard qui casse.} Après avoir fait le tour, la bille touchant
d'abord la grande bande, garde son effet induit et rend un angle de
réflexion réduit à la petite bande.

\textbf{Billard qui serre.} Un billard qui serre est une table où les
billes en mouvement font des angles de réflexion plus petits que ceux
auxquels on s'attend. On peut le constater en essayant le billard avant
de jouer son match en vérifier « le tour » : la bille revient à la
grande bande au lieu du coin.

\textbf{Bille.} On distingue la rouge avec laquelle personne ne joue,
la blanche jouée par le joueur qui « commence » la partie et la pointée,
dévolue au second joueur. Récemment, la pointée est remplacée par une
bille jaune. Il est indispensable que les billes soient en bon état
d'entretien. Des billes sales troublent le jeu. Peu le savent mais les
billes s'usent, se déforment, bref, elles vieillissent. Un jeu de bille
intensivement employé devrait être changé tous les ans.

\textbf{Bleu.} La craie. Indispensable sur le procédé afin que celui-ci
ne glisse pas sur la bille 1. C'est aussi un point qu'on ne réalise pas
comme on l'avait prévu.

\textbf{Bois de la canne.} Endroit de la canne où les mains se posent.

\textbf{Bois de la table.} Le rebord de la table est en partie recouvert du
tapis. La partie extérieure fait apparaître le bois. Si une bille touche
le bois, il y a faute. Par contre, si une bille saute sur le rebord
recouvert du tapis sans toucher le bois, il n'y a pas faute.

\textbf{Bosse.} Deux billes qui se heurtent avant la réalisation du
point. On dit aussi « contre ».

\textbf{Bricole.} Jouer bande avant, avant de toucher la première
bille. Afin que le coup soit précis, il conviendra de jouer sans effet
sauf dans des cas particuliers (voir le cours).

\textbf{Brosse.} Ce terme n'est plus souvent employé. Il renseignait
que le joueur ne marquait aucun point. L'arbitre, au lieu d'annoncer
zéro, disait « brosse ».

\textbf{Buttage.} Parfois, le plus souvent lors d'un essai de coulé, la
1 se heurte à la 2 comme devant un mur ou semble vouloir la grimper. Le
mouvement de la 1 est perturbé, il se ralentit et dévie par rapport au
coup espéré. La raison est soit une mauvaise prise de la 1, par exemple
si le talon est plus bas que la flèche, soit les billes ne sont pas
propres. Parfois de la craie reste collée à la bille, ce qui provoque un
écrasement du résidu de craie. Cette situation est incontrôlable. Après
buttage, demandez poliment à l'arbitre de nettoyer les billes.

\textbf{Caoutchouc.} pièce placée en bout de talon, permettant de ne
pas abîmer la canne lorsqu'on la repose à terre. C'est aussi une sorte
de manchon que certains placent sur le bas du talon pour alourdir la
queue ou bien pour avoir un repère pour le placement des mains... chacun
essaye ce qu'il veut...

\textbf{Cadre.} Pièce de bois servant de mesure pour tracer les lignes
sur le tapis, au jeu de cadre notamment mais aussi pour « couper » les
coins.

\textbf{Cadre.} Système de jeu. Pour augmenter la difficulté, on a
imaginé de tracer des lignes sur la table de billard en imposant au
joueur de sortir au moins une bille du cadre suivant certaines règles.
Ainsi on a tracé des lignes droites en divisant la petite bande en
trois, à 38 cm pour le petit format et à 47 cm pour le grand format, et
en traçant deux lignes parallèles aux petites bandes à 38 et 47 cm selon
le format. Nous avons ainsi neuf cadres. Différentes disciplines ont
ainsi vu le jour. Le cadre 38/2 et 47/2 autorisent le joueur à réaliser
un point lorsque les billes 2 et 3 sont dans un même cadre, pour lequel
l'arbitre annonce « entré ». Le joueur peut encore jouer un point sans
faire sortir les billes. L'arbitre annonce alors « dedans
\textgreater{}\textgreater{} signifiant qu'au moins une des billes non
joueuses doit quitter le cadre quitte à ce qu'elle sorte puis rentre,
sinon il arrête la série. Au cadre non intégral, on n'applique pas la
règle dans le cadre central. Au cadre intégral, tous les cadres sont «
au cadre ». Il existe encore d'autres cadres, ainsi celui qui coupe la
table en deux sur la longueur et les parallèles à la petite bande qui
sont à 57cm pour le petit format et 71 cm pour le grand. On y pourra
jouer à deux coups, comme pour le cadre ordinaire, ou à un coup, càd que
les billes ne sont jamais rentrées mais si elles sont dans un seul
cadre, l'arbitre annonce toujours « dedans ». Enfin, le fin du fin est
le cadre additionnel. Des petits carrés sont dessinés à cheval sur
toutes les droites arrivant à une bande, càd au bas des droites, et
adjacentes à la bande. Cette difficulté supplémentaire a été trouvée
pour empêcher les joueurs de réaliser des séries « à cheval » sur les
bas de ligne. C'est l'arbitre qui aura la plus grande difficulté car il
doit annoncer successivement les billes rentrées ou dedans dans les
cadres qui se chevauchent.

\textbf{Calculer le point.} Système de calcul, chaque mouche comptant
pour un certain nombre, permettant de calculer l'emplacement d'un repère
rapproché. Surtout employé aux 3B, on distingue différents systèmes
permettant de calculer un point d'arrivée sur la grande ou sur la petite
bande. On peut se renseigner auprès des spécialistes 3B. Un calcul plus
simple que toutes ses méthodes est dit « par parallèles » : on vise un
point sur une bande pour se rabattre sur un bande en un point déterminé,
toutes les parallèles à la direction initiale se rabattant au même
point... ce qui n'est pas tout à fait juste : c'est approximatif mais
plus facile !

\textbf{Canne.} C'est la queue... Voir ce mot.

\textbf{Carambole.} Le point. C'est tout le mouvement que fait la 1
avant de réaliser le point. Certains désignent la rouge par ce mot.

\textbf{Carrousel.} Point particulier consistant à faire faire le tour
de la table à la 1 à peu près située en face de la 2 placée le long de
la grande bande. La 1 vient au coin par le tour. La 2 vient au coin par
deux bandes et la 3 est au coin.

\textbf{Casser le coin.} Toucher les deux bandes formant un coin.

\textbf{Casser les billes.} Voir éclater...

\textbf{Catégorie.} Afin de ménager le suspense, on a rangé les joueurs
selon leurs performances en catégories. Par exemple en libre petit
format, cela va de la 8° où on doit réaliser une moyenne de 1,00 environ
jusqu'à l'Exc. (Excellence) où on doit jouer à peu près à du 20 de
moyenne minimum. Lorsque deux joueurs de catégories différentes se
rencontrent, on dit qu'il y a handicap.

\textbf{Chaise.} Meuble réservé au joueur sur lequel il est tenu de
s'asseoir en attendant son tour. Par extension, faire de la chaise
signifie que l'adversaire est en train de réussir une série importante
et qu'on doit attendre patiemment son tour.

\textbf{Chapeau.} Symbole, fruit de l'imagination de l'auteur pour
désigner les billes rassemblées dans un espace restreint. Les billes
sont dans un chapeau si on peut les recouvrir d'une seule main.

\textbf{Chasse.} Liberté de course de la flèche laissée devant la main.
On distingue donc une longue chasse et une chasse courte. On a cependant
pris l'habitude de parler d'une chasse lorsqu'elle est longue et de
petite flèche lorsqu'elle est courte.

\textbf{Chevalet.} Pièce spéciale possédant une forme permettant de poser la
canne dans des positions difficiles notamment pour jouer au-dessus des
billes. Par extension, on désigne aussi la pièce en question et la
grande canne spéciale qui complète l'attirail.

\textbf{Coin.} chacun des coins de la table. On y rencontre des
expressions tel que « ramener au coin » ou « casser le coin », « tourner
dans le coin », etc....

\textbf{Coin coupé.} Afin d'empêcher les joueurs de réaliser des
grandes séries en profitant de billes coincées dans les coins, ceux-ci
sont coupés càd qu'une ligne est tracée de la petite bande à la grande à
une distance égale du coin formant un petit triangle isocèle, c'est le
petit coin. Pour les catégories excellences et sur la grand format, les
coins sont coupés en grand coin, la distance du coin au point
d'intersection sur la grande bande étant plus grande que celle
déterminée sur la petite bande, formant ainsi un triangle droit. Dans
les triangles ainsi délimités, le jeu ce poursuit comme au cadre. Donc,
si les billes non joueuses entrent dans le triangle, l'arbitre annonce «
entré ». Le joueur peut jouer une fois sans faire sortir une bille et
l'arbitre alors d'annoncer « dedans ». Dès lors, le joueur est obligé de
faire sortir au moins une bille non joueuse sinon il y a faute et
l'arbitre doit arrêter la série.

\textbf{Coller.} Quand une bille est contre une autre bille ou contre une bande.
On dira que la bille « colle » la bille ou la bande. Par extension on
admettra, qu'une bille colle une autre lorsque le fait de jouer « dessus
» provoquerait un queuté. Lorsque la bille colle la bande, l'arbitre
doit se placer en face du joueur afin de vérifier qu'il ne joue pas sur
la bande, càd que le talon n'est pas plus éloigné de la bande que la
flèche.

\textbf{Compensation.} Correction appliquée par exemple lorsqu'on fabrique
soi-même une erreur afin d'éviter une bosse ou de faire évoluer la 2
selon son désir et non suivant la nature.

\textbf{Concentration.} On entend souvent dire à des ignorants que le sport du
billard est une affaire de concentration. Ces mêmes ignorants ignorent à
quel point, le travail, la technique et même le style de jeu sont
importants. A ceux-là je demanderais de trouver un sport où la
concentration n'est pas nécessaire, indispensable même. Bien sûr que la
concentration est indispensable au billard mais si elle était
suffisante, la plupart des joueurs atteindraient l'excellence.

\textbf{Contre.} voir bosse.

\textbf{Coulé.} Prise haut de bille avec accompagnement du mouvement, canne
légèrement inclinée. Après le heurt de la 1 sur la 2, la 1 prolonge son
mouvement vers l'avant. Plus le coup est souple, plus la 1 prolonge son
mouvement. Si la prise se rapproche du centre bille, la 1 prolonge son
mouvement plus lentement.

\textbf{Coup de queue.} C'est la manière de frapper la 1. Enormément de cas
peuvent se présenter. Le coup de queue dépend de la position du bras, de
l'inclinaison de la canne, de la force du coup, de la manière de tenir
la canne, lâche ou ferme, avec ou sans effet, allongé, court, etc.....

\textbf{Coup amorti.} Coup joué proche du centre bille qui permet de ralentir la
1 et de donner beaucoup d'énergie à la 2. Ce coup permet une bonne
maîtrise du jeu. Avec l'habitude, on a l'impression qu'on place les
billes où on le désire.

\textbf{Coup droit.} C'est un coup qui n'exige pas beaucoup de facteurs. Hormis
effet et mesure, il se joue queue horizontale de préférence aux 34 haut
de bille, sans à-coup, avec une prise à mesure.

\textbf{Coup dur.} Coup rude, cassant, qui souvent éclate le jeu et ne permet
pas un mouvement proportionnellement long de la 1.

\textbf{Coup lent.} Coup porté lentement. Généralement, la canne doit être tenue
légèrement avec un mouvement d'arrière avant lent mais régulier ce qui
provoque une douceur des chocs avec un déplacement plus long que le coup
laisserait supposer.

\textbf{Coup mou.} coup lent raté : on n'a pas laissé aller le bras et les
billes s'en trouvent ralenties.

\textbf{Coup rapide.} Coup donné après un limage rapide. Ce n'est pas forcément
joué fort. Ce coup permet de donner une impulsion plus rapide à la 1.

\textbf{Coup retenu.} La main arrière a arrêté son mouvement trop tôt et le coup
ne porte pas. Il arrive que la main avant bouge en même temps que la
main arrière, même très peu. Très mauvais ! On ne peut pas maîtriser le
mouvement des billes.

\textbf{Coup sec.} Ressemble au coup dur. On l'appelle sec par opposition à
souple.

\textbf{Coup souple.} Le contraire du coup sec. La bille est accompagnée dans sa
course en douceur. Pour un point même joué fort, la souplesse est de
mise.

\textbf{Courbes.} Les courbes apparaissent lorsqu'on joue très souplement et de
manière prolongée comme pour les rétros et les coulés. Pour obtenir une
courbe, il conviendra de jouer assez fort. Ainsi en coulé, la 1 dévie
sur le côté avant de poursuivre sa route. En rétro, la bille semble
légèrement poussée vers l'avant avant de reprendre sa course vers
l'arrière. Méfiez-vous tout de même, car le calcul des courbes est très
imprécis.

\textbf{Craie.} On l'appelle aussi le bleu. La craie doit s'étaler sur le
procédé afin d'empêcher des glissades de la flèche sur la 1.

\textbf{Crayon.} Crayon blanc servant à tracer les lignes sur la table. Il peut
aussi servir à tracer des repères sur le tapis pour marquer l'exact
emplacement des billes lorsque l'arbitre les enlève

en plein match afin de les nettoyer.

\textbf{Défense.} Tactique de jeu consistant à laisser l'adversaire en
difficulté. Les « défenseurs » sont tellement pris par leur méthode
qu'ils en oublient souvent de construire pour eux. Le point « pour
rester à la table » devient vite leur quotidien. Sans être naïf en
prenant des risques inconsidérés, celui qui manque d'audace reste dans
les catégories inférieures. Le jeu de 3B est cependant typique de cette
tactique.

\textbf{Dedans.} Annonce de l'arbitre dans les coins ou au jeu de cadre. Il
informe ainsi que le joueur doit faire sortir au moins une bille du coin
ou du cadre.

\textbf{Demi-bille.} Prise de la 2 en demi-bille. La moitié de la masse de la 1
rencontre la moitié de la masse de la 2. Pour bien prendre en
demi-bille, il suffit de placer en visée, le côté de la bille 2 au
milieu de l'image du procédé, lui-même placé sur la médiane verticale de
la 1. Par extension, si on place l'image du procédé en tangence au côté
de la 2 à l'extérieure, on joue petite demi-bille ou gros quart de bille
donnant plus de vitesse à la 1 qu'à la 2, et tangente à l'intérieur, on
joue grosse demi-bille ou petit trois quart de bille donnant plus de
vitesse à la 2 qu'à la 1. C'est à bien étudier pour le partage de
l'énergie.

\textbf{Détacher.} Coup destiné à écarter la 1 d'une bille colleuse sans faire
bouger celle-ci. Souvent utilisé en piqué pour réaliser un point où la 1
et la 3 collent, la 1 étant détachée de la 3 pour aller toucher d'abord
la 2 puis revenir à la 3.

\textbf{Direct.} Coup consistant à toucher les billes 2 et 3 sans aide d'aucune
bande.

\textbf{Dominante.} Quand la 2 et la 3 sont du même côté, vers une petite bande,
par exemple dans le tiers, et la 1 plus éloignée de ladite bande,
celle-ci est appelée dominante. Ce placement est très intéressant car il
permet d'envisager de conduire les billes 2 et 3 vers cette petite
bande. Prendre ou garder la dominante devient une méthode de jeu
permettant de conduire au serrage des billes et donc de favoriser la
prise de la position dite « à l'américaine ».

\textbf{Doublement.} Coup souvent rétro ou coulé, qui fait faire l'aller-retour
deux fois de la 2. On « double » sa course.

\textbf{Double touche.} On n'a pas été prudent et notre procédé, trop emballé a
rattrapé la 1 avant

qu'elle ne s'éloigne : on a donc touché deux fois la 1. C'est une faute
et l'arbitre attentif arrêtera le joueur.

\textbf{Droitier.} Celui qui place sa main droite à l'arrière de la canne càd
sur le talon.

\textbf{Eclater.} Action de jouer assez fort sur les deux autres billes qui
s'éloignent rapidement offrant ainsi une figure d'ouverture en gerbe. On
dira aussi casser les billes. Le fait de jouer fort accentuera les
angles de la 1 : donc, attention !

\textbf{Effet appliqué.} Celui qu'on applique en frappant la 1, donc celui
désiré.

\textbf{Effet au toucher.} Au toucher de la bande, l'effet appliqué est peu
modifié s'il s'agit de bon effet mais est fortement réduit s'il s'agit
d'un effet contraire.

\textbf{Effet bon.} Affaire de convention, appelons bon celui qui « prolonge »
le mouvement.

\textbf{Effet contraire.} Affaire de convention, appelons contraire, celui qui «
retient » le mouvement.

\textbf{Effet induit.} Donnant un effet à la 1 càd la bille joueuse, au contact
de la 2, la 1 donne une partie de son effet appliqué à la 2. Cet effet
est inverse à celui appliqué ce qui répond aux règles de l'engrenage et
est plus faible.

\textbf{Effet latéral.} Effet imprimé à gauche ou à droite par la frappe de la
queue. En haut, l'effet est faible, au centre, il est fort et en bas, il
est maximum.

\textbf{Effet naturel.} La physique nous apprend que l'angle d'incidence est le
même que l'angle de réflexion. Cependant, l'expérience nous montre que
ce n'est pas exact pour une bille sur un billard. Ainsi, si nous plaçons
une bille dans un coin et visons le milieu de la grande bande opposée,
elle n'ira pas au coin après réflexion comme on devrait s'y attendre
mais touchera la petite bande devant le coin. En fait, la bille écrase
un peu la bande opposée et roule dans ce petit creux ce qui lui donne un
léger effet : c'est l'effet naturel. De même, lorsque votre bille touche
la 2, le heurt lui donne un léger effet correspondant au côté touché.

\textbf{Effet prolongé.} Effet obtenu en allongeant le coup et en le soutenant.
L'effet ainsi produit est assez puissant.

\textbf{Effet rétrograde.} Effet produit par un coup bas et prolongé, typique
des rétros. L'effet produit est à l'inverse du mouvement initial de la
bille qui s'arrête puis repart dans l'autre sens.

\textbf{Effet spontané.} C'est un effet induit par le frottement du drap.
Lorsque la bille est poussée, elle fait d'abord un court trajet sans
rotation, mue par la canne qui la pousse, puis, par frottement, elle se
met à tourner dans le sens du mouvement. Cet effet est ordinairement faible.

\textbf{Energie.} C'est l'ensemble de l'énergie donnée pour réaliser le point.
Le partage de cette énergie est important : il permet de décider de
l'importance de la course de chaque bille. Principalement appliqué aux
billes 1 et 2, le bon partage décide de la suite du jeu. Cette méthode
n'est pas si facile ni possible. Elle demande une bonne habitude et de
l'entraînement.

\textbf{Entraînement.} Comment s'entraîner ? Surtout, ne laissez pas les billes
aller au hasard. Placez les billes selon un point à apprendre ou à
perfectionner et répétez les essais. C'est fatigant mais payant.

\textbf{Entré.} Les billes 2 et 3 sont entrées dans un coin ou dans un cadre au
jeu de cadre non intégral. En annonçant « entré », l'arbitre signale au
joueur qu'il peut encore réaliser un point et un seul dans ce coin ou
dans ce cadre, après quoi, l'arbitre annoncera « dedans » obligeant le
joueur à sortir au moins une bille.

\textbf{Enveloppé frôlant.} Massé consistant à tourner autour de la 2 en la

\textbf{Extérioriser.} Jouer en dehors de la bille de manière à « sortir » la 1
du champ du jeu pour revenir sur la 3. C'est une prudence à appliquer
lorsque les billes 1 et 2 sont très proches afin d'éviter le queuté tout
en mettant l'arbitre à l'aise dans son jugement. C'est surtout appliqué
pour les points à queue levée.

\textbf{Fantaisie.} Système de jeu de figures imposées où un certain nombre de
points est attribué selon la difficulté. Appelé aussi billard
artistique, c'est difficile. Le joueur a trois essais pour chaque
figure.

\textbf{Faucher.} Mouvement maladroit de la main arrière qui applique un
mouvement latéral de la queue au moment de la frappe.

\textbf{Faute.} Annonce de l'arbitre arrêtant le joueur dans sa série. Les
fautes sont multiples. Les queutages et se tromper de bille sont les
fautes les plus fréquentes mais on peut aussi ne pas avoir un pied
touchant le sol ou un pied posé sur le tapis ou jouer bande avant au
point mouche ou ne pas avoir de procédé en bout de flèche, ou jouer avec
touchette de la virole ou du bois, être absent au moment où l'arbitre
invite le joueur à la table, rouler sa flèche sur la 1, toucher une
autre bille avec sa canne ou sa main ou un vêtement, ou faire bouger une
bille toucheuse, ou refuser de monter à la table, ou montrer des
attitudes anti-sportives, ou manifestement pratiquer l'anti-jeu, etc.
Les fautes possibles sont nombreuses et les arbitres souvent trop
gentils...

\textbf{Feuille de match.} Rapport de match où sont consignés les points obtenus
à chaque reprise. C'est le travail du marqueur qui, une fois les calculs
terminés, donne la feuille à l'arbitre qui signe puis fait signer le
vaincu, puis le vainqueur, chacun pouvant ajouter des remarques
concernant le déroulement de la partie.

\textbf{Figure.} Position des billes avant le coup...

\textbf{Figures imposées.} Les figures imposées se rencontrent en billard
artistique. Le joueur a trois essais pour réussir. Les figures sont
notées différemment selon leur degré de difficulté.

\textbf{Finesse.} Lorsque la bille 2 est prise fine, càd moins qu'un quart de
bille.

\textbf{Flèche.} Partie avant de la queue qui se visse sur le talon.
Généralement en bois, on en trouve aussi en aluminium.

\textbf{Fouetté.} Rétro de près, queue levée à l'arrière avec un petit coup de
poignet ou horizontalement à ras du tapis avec la flèche en dehors de
l'image de la 2. Ce coup est dangereux pour le queuté et est
actuellement interdit. En fait, les arbitres sont incapables en majorité
de le juger. On a donc choisi de l'interdire par facilité. Pourtant,
l'arbitre pourrait vérifier qu'on n'embarque pas la 2. Souvent, lorsque
le point est queuté, la 1 prolonge son mouvement vers l'avant et le
point est raté.

\textbf{Gant.} Certains joueurs mettent un gant à la main avant spécialement
conçu pour le joueur de billard, afin que la queue glisse bien, sans
retenue.

\textbf{Gaucher.} Celui qui place sa main gauche à l'arrière de la canne càd sur
le talon.

\textbf{Grosseur de bille.} Quantité de bille en contact de la 1 et la 2. On
parlera de finesse, de quart, de demi, de trois quarts ou de bille
pleine.

\textbf{Handicap.} Quand des joueurs de catégories différentes se rencontrent,
le nombre de points à réaliser est différent pour chacun. On dit alors
qu'il y a handicap.

\textbf{Haut de la table.} Lorsque le joueur se trouve devant une petite bande,
le haut de la table est la partie du billard la plus éloignée de lui.
Pour la partie la plus proche, on dira bas de la table. Cette
désignation dépend donc de la position du joueur.

\textbf{Hauteur de bille.} Position en hauteur de la flèche face à la 1. On
parlera de haut de bille, de mi-hauteur, de centre, de mi-bas ou de bas
de bille voire ras du tapis.

\textbf{Jeu d'attaque.} Consiste à prendre des risques pour tenter de ramener
les billes sans tenir compte de ce qu'on laisse à l'adversaire en cas
d'échec.

\textbf{Jeu de défense.} Consiste à ne pas prendre de risque et ne pas tenter
des coups trop difficiles en veillant à laisser une table difficile à
l'adversaire quand on lui rend la main.

\textbf{Jouer aux quilles.} Jouer trop fort. Les billes s'en trouvent souvent
écartées l'une de l'autre et la table est « difficile ». On appelle
cette méthode « jouer aux quilles » par dérision, comme si notre
compétiteur se trompait de jeu.

\textbf{Joueur.} Le compétiteur ou chacun des adversaires. Leur attitude doit
toujours être correcte, respectueuse de l'autre, de l'arbitre et des
règles.

\textbf{La 1.} Par convention, la bille joueuse.

\textbf{La 2.} Par convention, la première bille touchée par la

\textbf{La 3.} Par convention, la deuxième bille touchée par la 1 qui ainsi,
réalise le point.

\textbf{Libre.} Partie où tous les coups sont permis donc libres... à
l'exception des fautes évidemment...

\textbf{Ligne (du cadre).} Ligne tracée afin de délimiter le cadre.

\textbf{Limage.} Mouvement régulier de va et vient de la queue devant la 1, afin
d'ajuster son coup avant de frapper.

\textbf{Lunette.} Position facile. La 1 en face des deux autres billes avec un
angle à réaliser très facile. Rater une lunette est une honte pour un
vrai joueur... enfin le croit-on !

\textbf{Main à plat.} Généralement la main avant, mise à plat sur le tapis avec
trois doigts bien écartés. Cependant, on peut faire varier la hauteur de
l'édifice en rapprochant ces trois doigts.

\textbf{Main à angle droit.} Manière de plier la main, revers de quatre doigts à
plat sur le tapis ou sur la bande pour la réalisation des massés et des
piqués. C'est moins bon que la position en trépied mais certains
physiques ne peuvent pas faire autrement.

\textbf{Main arrière.} La main qui tient la canne à l'arrière, posée sur le
talon. C'est elle qui désigne le joueur comme gaucher ou droitier.

\textbf{Main avant.} La main qui tient la flèche à l'avant. Elle fixe bien la
direction de la canne sans la pincer, sans la freiner ni la retenir.

\textbf{Main gauche.} Il ne s'agit pas de la main d'un gaucher mais de jouer de
la main gauche si vous êtes droitier et de la main droite si vous êtes
gaucher. Beaucoup trop de joueurs se trouvent démunis lorsqu'ils se
trouvent contraints d'utiliser leur « mauvaise » main et s'excusent
facilement de leur échec par cet aveu : c'était la main gauche.
Entraînez-vous avant d'en avoir besoin !

\textbf{Maître arbitre.} Parfois un maître arbitre est désigné. Son rôle est de
superviser les parties. Il peut intervenir lors de contestation ou
d'erreur flagrante. C'est un rôle délicat. Installer un maître arbitre à
côté d'un débutant est rassurant pour celui-ci... à côté d'un arbitre
confirmé, ça le vexe et pour les joueurs, l'intervention d'une personne
extérieure au jeu peut les troubler. De préférence, assister les
débutants, c'est bien, faire les remarques après le match, c'est mieux.

\textbf{Marque.} Inscription discrète sur le tapis pour repérer la position des
billes, par exemple quand l'arbitre doit les nettoyer. Ou bien, marque sous forme d'un petit point
pour désigner la bille pointée. Ou bien marque sur la bande pour ainsi
bien marquer un point de repère... mais c'est évidemment interdit comme
laisser traîner nonchalamment sa craie au point de repère. Il y a même
des malins joueurs qui laissent leur craie à une certaine distance du
point de repère, toujours la même, ou bien laissent traîner leur procédé
sur le tapis pour y déposer de la craie et même certains, qui profitent
d'une mauvaise position de l'arbitre pour prendre un point de repère sur
lui, ce qui arrive notamment lors de bricoles simples, l'arbitre se
plaçant bien en face du jeu : toujours faire un pas de côté svp ! C'est
à l'arbitre d'être vigilant.

\textbf{Masqué.} Lorsqu'on ne « voit » pas le point de visée, une bille
intercalée cachant ou « masquant » ce point de visée. Une autre solution
doit être choisie.

\textbf{Marqueur.} C'est l'assistant de l'arbitre. C'est lui qui inscrit au fur
et à mesure les performances annoncées sur la feuille de match.
Cependant, il n'a pas de capacité pour juger et ne peut donc pas être
consulté ni par l'arbitre, ni par un joueur, lors d'un doute ou d'une
contestation, bien que cela arrive...

\textbf{Massé.} Le pendant du coulé, queue levée. La 1 est frappée en intérieur
de manière à lui impliquer une courbe qui la fait toucher la 2 en
extérieur, afin de la contourner pour aller chercher la 3 qui s'était
cachée derrière la 2. Le limage est court car la canne repose sur le
dessus de la main placée en trépied et le coup est rapide mais sans
forcer. Souvent le poids de la canne tenue légèrement, suffit.

\textbf{Massé coulé.} C'est un cas particulier de massé. Lorsqu'il est assez
long, le joueur se place en position de masser mais en pensée, vise la 3
en négligeant la 2. Les billes 2 et 3 ne doivent pas être trop près
sinon on risque le contre de la 2 sur la 3.

\textbf{Massé de position.} Très léger massé permettant de passer entre les
billes 2 et 3 pour reprendre une position favorable,

\textbf{Match.} Comme dans tous les sports, c'est l'affrontement entre les
protagonistes. On dira aussi « partie ». Bien qu'il s'agisse d'un
combat, la correction sera toujours de mise et exigée. Par convention on
peut jouer à reprises inégales càd que le premier qui arrive à son total
de points imposé gagne ou bien à reprises égales : dans ce cas, si le
joueur qui a commencé atteint son total imposé le premier, le deuxième
joueur à encore la possibilité d'égaliser en débutant cette ultime
reprise sur mouche.

\textbf{Mesure du billard.} Il ne s'agit pas de ses dimensions mais de maîtriser
la force du coup afin que les billes exécutent exactement le mouvement
désiré et qu'elles s'arrêtent bien là où on le veut. Plus on joue fort,
moins ce paramètre est maîtrisable.

\textbf{Mouche (table).} Points de repères dessinés le long des bandes ce qui
permet aux joueurs de trois bandes de calculer leur point de visée
suivant certains procédés.

\textbf{Mouche (canne).} Le procédé.

\textbf{Mouche (point).} Point de départ de tout match. La rouge est au
croisement des bissectrices des deux angles haut de table. Les deux
autres billes sont sur des repères dessinés en bas de table, la pointée
sur l'intersection des bissectrices des deux angles bas de table et la
bille du joueur qui commence, à une distance de la pointée à gauche ou à
droite et sur une parallèle à la petite bande, au choix de celui qui
commence. Le joueur est tenu de d'abord toucher la rouge avant toute
autre bille ou bande.

\textbf{Mouche (remise sur ...).} Lors de certaines circonstances, l'arbitre
sera amené à remettre les billes sur mouche, par exemple, lorsqu'une ou
plusieurs billes sautent du billard ou touchent le bois de la table,
lorsque la bille du joueur touche une autre bille et que le joueur juge
qu'il ne pourrait jouer sans faire bouger la bille colleuse ou bien que
le point est trop difficile. Il peut alors demander à l'arbitre de
remettre les billes sur mouche. Les règles sont différentes au jeu de
3B...

\textbf{Mouche (remise sur... aux 3B).} Aux 3B, la remise sur mouche est
spéciale. En effet, le point mouche traditionnel serait un avantage pour
un joueur de 3B. Aussi, il a été décidé qu'on ne remettait en place que
les billes sauteuses ou colleuses. Ainsi, si une bille saute du billard,
seul la bille sauteuse est replacée sur la mouche centrale de la table.
Si la rouge colle la bille du joueur, elle est replacée sur sa mouche de
départ et la 1, sur la mouche de départ de la pointée, soit le point
central des trois poins du bas de table. Si la blanche colle la 1, la
bille du joueur est replacée sur la mouche centrale de départ et l'autre
blanche sur la mouche centrale de la table. Enfin, si la position de la
bille restant sur la table ne permet pas d'opérer le replacement (on dit
que la position est occupée), s'il s'agit de la rouge, elle sera
replacée au centre de la table, s'il s'agit de la blanche, elle sera
placée sur la mouche de départ de la rouge et s'il s'agit de la 1, elle
retrouvera le centre de la table. Cas ultime, si les trois billes
collent ou si elles ont toutes les trois sauté de la table, les trois
billes sont replacées en ligne droite, la rouge sur sa mouche, la
joueuse sur la mouche centrale de départ et l'autre blanche, au centre
de la table.

\textbf{Mourir à la bille.} Arrêter la 1 tout tout près de la 2 ou de la 3.

\textbf{Mouvement du bras du joueur.} Obligatoirement dans la ligne de
prolongation de la queue. Idéalement le bras reste fixe par rapport à la direction voulue sans
mouvement d'épaule. Seul l'avant-bras se meut. Si par malheur le bras «
bouge », il peut pomper càd opérer un mouvement de bas en haut et de
haut en bas (très mauvais) ou bien osciller càd opérer un mouvement de
gauche à droite ou l'inverse (très mauvais).

\textbf{Moyenne.} Par convention, résultat de la division du nombre de points
par le nombre de reprises. Scientifiquement parlant, ce résultat est
faux car il faudrait considérer le nombre de coups réussis par rapport
au nombre d'essais. Par exemple, si on fait 20 points en 10 reprises, la
moyenne officielle est de 2,00, mais pour réaliser ces points on a eu 20
réussites et 10 échecs. On a donc réussi 20 points en 30 essais : la
moyenne réelle est donc de 66,6 \%. La même approximation est faite lors
des totaux. Par convention, on décide que la moyenne réalisée est le
résultat de la division de tous les points réalisés dans toutes les
parties divisés par le total des reprises. Un match mauvais est donc
plus influant qu'un bon match. La vraie moyenne des moyennes serait le
résultat de la division du total des moyennes par le nombre de
matches... tout ceci n'étant qu'un avis puisque les règlements en ont
décidé autrement.

\textbf{Niveau.} Chaque joueur possède son niveau et doit être respecté quelles
que soient ses performances. Pour un joueur de bon niveau, il lui est
facile de dépister le niveau d'un joueur de classe inférieure. La
réciproque n'est pas vraie. Un « petit \textgreater{}\textgreater{}
joueur qui regarde l'apparente facilité avec laquelle le « grand »
travaille, croit qu'il va le faire lui aussi, dès qu'il se lèvera.
Quelle déception lorsqu'il s'y essaie : les billes ne lui obéissent pas
! En fait, le « petit » joueur, bien qu'il s'en défende, ne comprend pas
ce qui se passe chez le « grand » et le « grand » ne comprend pas
pourquoi le « petit \textgreater{}\textgreater{} joue « comme ça » !
Ayons à l'esprit que l'être humain est capable d'apprécier deux fois
plus petit que lui et deux fois plus grand : pas au-delà. Ainsi par
exemple, un joueur capable de réaliser du 4 de moyenne, considérera que
jouer à du 2 de moyenne est déjà bien et il comprendra comment un autre
pourrait réaliser du 8 ... Écouter les plus forts et conseiller les plus
faibles est aussi une marque de respect...

\textbf{Nuance.} Application très légère, très douce ou très fine d'un facteur
du jeu, que se soit une nuance gauche ou droite, en pleine bille nuance
latéral, une nuance d'effet, une nuance en correction etc.

\textbf{Oscillation de la queue.} Mouvement latéral de la queue au moment de la frappe : c'est très mauvais.

\textbf{Partie.} Voir match.

\textbf{Passer la main.} Le joueur a raté et « passe la main » à son adversaire
càd que l'autre peut s'y essayer à son tour.

\textbf{Peloter.} C'est cajoler les billes, les toucher légèrement assurant une
série de points « sur place » car les billes ne bougent presque pas.

\textbf{Pénétration.} Surtout appliqué lors de rétros ou d'amortis, c'est un
coup souple et prolongé, accompagnant fermement la 1 dans son mouvement
ce qui lui donne un effet rétrograde important proportionnel à la «
pénétration ». Par exemple, lorsque la 1 ne « revient » pas lors d'un
rétro, on dira que le coup manquait de pénétration.

\textbf{Petite ligne.} Système de jeu à l'américaine appliqué à une certaine
distance de la bande, intérieure à la première ligne du cadre.

\textbf{Petit jeu.} Lorsque les billes sont proches l'une de l'autre. Quand les
billes sont au champ et tout partout, c'est le grand jeu.

\textbf{Pied.} Chacun adopte sa position comme il le sent avec la ferme
résolution d'équilibrer le corps afin d'utiliser le moins d'énergie
possible pour la recherche d'équilibre. La position de la chaise (les
deux pieds sont sur une même ligne perpendiculaire à la direction de
visée) à été décrite dans le cours. Elle permet de bien se rendre compte
de l'importance de la position non seulement des pieds et des mains mais
aussi du corps entier. Cependant, cette position est souvent ressentie
comme inconfortable, aussi beaucoup, si pas tous, avancent un pied pour
assurer leur équilibre mais là, il faut bien avoir conscience de la
façon qu'on avance le pied afin de ne pas créer un distorsion amenant
une correction automatique, une mauvaise habitude prise qu'il sera bien
malaisé d'éliminer. Ne jamais s'appuyer sur une seule jambe sauf cas de
force majeure !

\textbf{Pied à terre.} En jouant, un pied au moins doit toucher le sol. La
pointe suffit.

\textbf{Pied levé.} Parfois une jambe « gêne » pour jouer et on la lève.
Celle-ci est parfois posée sur la table : attention que le pied ne peut
pas toucher le tapis ! Veillez aussi à lever la bonne jambe. On voit
souvent des joueurs lever la jambe extérieure au jeu càd celle qui ne
gêne pas et exécuter des contorsions bizarres pour approcher leur bon
oeil du point de visée.

\textbf{Piqué.} Le pendant du rétro, queue levée. La 1 est frappée en bas de
manière à lui impliquer un effet rétrograde qui la ramène à la 3. Comme
pour le rétro, une prise de la 2 non pleine, imprime au retour un
certain angle. Le limage est court car la canne repose sur le dessus de
la main placée en trépied et le coup est rapide mais sans forcer.
Souvent le poids de la canne tenue légèrement, suffit. Attention au
jugement « bas de bille », car il faut juger à partir de l'image que
l'on a sous les yeux, le plan de cette image étant presque horizontal.
Un spectateur verra toujours jouer en haut car il voit la bille «
verticalement ». Attention aussi à ne pas queuter. Veillez à ce que le
prolongement de l'image de la 1 suivant la direction de la queue ne «
coupe » pas l'image de la 2 : alors vous pouvez y aller. Veillez aussi à
ce que votre procédé ne touche pas le tapis. Enfin adaptez-vous à la
connaissance de l'arbitre, beaucoup jugeant du queuté au bruit
seulement, bien qu'il doit juger de ce qu'il voit seulement, le bruit
pouvant confirmer ce qu'il a vu mais ne pouvant pas constituer une
preuve. L'arbitre, dans son jugement, néglige souvent le mouvement de la
2 !

\textbf{Piqué rentré.} Piqué extériorisé avec effet contraire permettant à la 2
de rentrer dans le jeu alors que celle-ci semblait s'échapper.

\textbf{Placement.} L'art de placer les billes devant soi et surtout, placer la
1 ... de préférence en dominante. L'art aussi de pousser une bille à
bande et de ramener la 3 au coup suivant.

\textbf{Pleine bille.} Jouer plein. La 1 prend la 2 en plein, leur masse se
confondent, parfois avec une légère nuance.

\textbf{Plonger l'aisselle.} Pénétrer la bille en levant la canne sous

\textbf{Poids.} Certains ajoutent des poids pour lester le talon.

\textbf{Point.} Chaque figure à réaliser : faire le point. Chaque réussite
rapporte aussi un point au joueur. C'est l'arbitre qui les compte, qui
annonce le nombre de points réussis dès la première faute, passant la
main à l'autre joueur.

\textbf{Point de repère rapproché.} Calcul ou observation permettant de
déterminer un point de repère, souvent sur une bande qu'on appelle
rapproché car le joueur alors, néglige pour viser, la position des
billes au profit d'une bille et de ce point ou de ce point seul.

\textbf{Pompage.} Mouvement du bras arrière au moment de la frappe de bas en
haut et de haut en bas. C'est très mauvais. On ne touche pas la 1 à la
hauteur envisagée. Cependant, on trouve des joueurs tellement habitués à
pomper, qu'ils visent haut de bille pour un rétro et touchent bas et
visent bas de bille pour un coulé et touchent haut. Il faut le voir pour
le croire !

\textbf{Pouce levé.} Ce n'est pas pour montrer qu'on est d'accord ou pour
féliciter... c'est une position trépied, le geste idéal pour former sur
la main, un petit creux où poser la queue. C'est employé pour les coups
à queue levée.

\textbf{Pour match.} Annonce de l'arbitre pour signifier qu'il s'agit du dernier
point à réussir et qu'en cas de réussite, l'adversaire n'a plus le droit
de monter à la table. Le match serait donc gagné par le joueur à la
table.

\textbf{Pour 1.} Annonce de l'arbitre pour signifier qu'il ne reste plus au
joueur qu'un point à réussir pour obtenir son quota mais son adversaire
possède encore le droit d'essayer d'égaliser sur mouche.

\textbf{Procédé.} Le cuir sur la pointe de la flèche qu'on appelle aussi parfois
: mouche.

\textbf{Quantité de bille.} C'est la grandeur de la masse heurtée par la 1 sur
la 2. C'est de grande importance car cette masse est un des paramètres
qui détermine l'angle de réflexion de la 2. Ainsi, s'il n'y avait pas
d'autres paramètres en jeu, les angles d'incidences seraient de 0° si on
prend la bille pleine, de 167°5 si on la prend en 34, de 135° si on
prend la 2 en demi, de 122°5 si on la prend en 1/4 et de 180° pour la
finesse extrême (on peut aussi exprimer ces angles par leur complément :
180°, 22°5, 45°, 67°5 et 0°; cela dépend comment on mesure l'angle).
Nous savons que la quantité de bille n'est pas le seul facteur influant
et la qualité du matériel et surtout le fait du frottement et que la 1
est en mouvement alors que la 2 est arrêtée au moment du choc, modifient
cet angle à la baisse jusqu'à parfois 5° sauf pour la finesse extrême
mais cela est dû à la difficulté de cette prise : il reste toujours un
petit angle résiduel. Ajoutons que la manière de frapper est aussi un
facteur déterminant...

\textbf{Queue.} Il en est de différentes qualités. Un débutant se contentera
d'un « bois ». Il est inutile d'engager des frais si on n'est pas sûr de
poursuivre l'aventure. Si on devient « bon », il est utile de posséder
un matériel plus sûr. Un talon dans le coeur du bois avec une flèche
parfaitement rectiligne et la volonté de la garder en bon état. Ainsi
n'ayons pas peur de la nettoyer et d'éviter des erreurs tel que déposer
la canne contre un radiateur ou un mur ce qui la fait voiler. Au
contraire, toujours dévisser la flèche quand on ne joue pas, et déposer
la queue à plat. Généralement, la canne mesure de 1m30 à 1m50. On
distinguera trois niveaux de queue. La queue normale pèse de 480gr à 510
gr avec un diamètre de flèche de environ 11 mm et vaut pour toutes les
figures « normales ». La queue lourde qui pèse de 520 à 550 gr avec un
diamètre de flèche de 12mm et vaut pour les coulés lourds et est
particulièrement prisée par les joueurs de trois bandes. Enfin, la queue
super lourde qui peut aller jusqu'à 800gr avec des diamètres de flèches
de 13 et 14 mm et qui est employée presque exclusivement pour les
figures dites artistiques.

\textbf{Queuter.} Il y a queuté lorsque la queue est encore en contact avec la
1, alors que celle-ci heurte la 2. C'est la version officielle et
théorique. En pratique de nombreux queutés ou non queutés sont presque
impossibles à juger. Il faut alors se référer au règlement. Ainsi un
fouetté, même correct, sera jugé queuté et un entre deux fin sera jugé
correct alors qu'il est toujours queuté. C'est difficile et tout le
monde croit posséder la science infuse... Et si on se renseignait auprès
des vrais connaisseurs ?

\textbf{Queuter.} quelques cas : En piqué ou en massé, veillez à ce que l'image
de la 1 en direction de la queue ne coupe pas l'image de la 2. C'est
déjà une bonne assurance. L'arbitre doit se placer de côté de manière à
bien voir si la 1 ne « défonce » pas la 2. Si les billes 1 et 2 sont
très proches, l'arbitre devrait annoncer « libre » de manière à prévenir
le joueur qu'il y a risque de queuté et qu'il est vigilant. En piqué, un
extériorisé est indispensable. En massé, l'extériorisé est utile mais si
on exécute un massé en finesse de près, sachez qu'il sera toujours
queuté mais on admet le point si la 2 ne fait pas un chemin plus long
que celui de la 1. Attention à ne pas juger seulement au bruit. C'est la
1 levée au moment du heurt de la 2 qui provoque ce bruit, ce qui peut
constituer une confirmation du queuté mais pas une preuve. Piquer en
tête assez fort à 10cm de la 2 provoque le bruit mais le point n'est
cependant pas queuté.

\textbf{Queuter en rétro.} En rétro, il arrive que le coup trop prolongé fait
toucher la 1 deux fois par la queue. La 1 avance, freine au moment du
heurt. La queue retouche la 1 à l'insu du joueur ce qui fait avancer la
1 une deuxième fois puis enfin, revient grâce à son effet rétrograde.
C'est queuté ou plutôt touché deux fois. L'arbitre pourra le constater
facilement s'il est bien de côté.

\textbf{Queuter spécialement ou bizarrement.} On ne s'y attend pas mais si on
joue bande avant alors que la 1 est très proche de la bande, il est à
parier que la queue sera encore en contact au moment du heurt de la
bande. C'est bien queuté. Si la 1 colle la bande et qu'on doive jouer le
long de celle-ci, on queute si on met de l'effet du côté opposé à la
bande. En effet, l'application de l'effet donne un petit déplacement de
la bille du côté opposé à l'effet : il y a donc queuté sur la bande mais
ce dernier cas est accepté car on le trouve trop tatillon. Trop tatillon
aussi le piqué qui consiste à aller de l'avant après le heurt de la 2
comme un coulé. Cela signifie qu'on a joué haut de bille. Mais en piqué,
le haut de bille est apprécié à l'horizontal dans la partie descendante
de la bille : on a donc roulé dessus : c'est une faute... qu'on voit
rarement et encore plus rarement condamner. Lors d'une queue levée,
votre queue rebondit sur la 1 qui s'échappe durement n'importe où. C'est
un queuté de tapis mais le point ne sera jamais réussi avec un coup
pareil. Enfin, si votre queue touche le tapis après un coup levé, il est
fort à parier que vous avez coincé la 1 avant qu'elle ne s'échappe : il
y a donc queuté de tapis.

\textbf{Rail.} Système de jeu à l'américaine consistant à pousser les billes par
des coulés successifs. Les billes avancent très vite le long des bandes.
Il faut compter qu'on fait deux fois moins de points au rail qu'à la
ligne américaine traditionnelle pour la même distance parcourue mais
cela permet de passer des endroits délicats ou des portions à mauvaise
main, plus rapidement.

\textbf{Ramener.} Jouer de telle sorte que les billes se regroupent de
préférence dans le tiers et dans un chapeau...

\textbf{Rappel.} Méthode privilégiant l'éloignement de la 2 pour mieux la
ramener.

\textbf{Ras du tapis.} Jouer queue horizontale le plus bas possible sans
glisser. Les directions prises par la 1 lorsqu'on joue légèrement mais
pénétrant au ras tu tapis sont surprenantes et permettent des rappels
dits impossibles.

\textbf{Renversé.} Jouer le long d'une bande en la touchant, puis toucher la
bande au coin en face et, grâce à l'effet, revenir toucher une seconde
fois la première bande touchée avant de réaliser le point. On peut aussi
d'abord toucher la 2, puis renverser.

\textbf{Rentré.} Annonce de l'arbitre lorsque les deux billes non joueuses sont
entrées dans un cadre au jeu de cadre non intégral ou dans un coin
coupé, en libre. Le joueur peut encore faire un point avant de faire
sortir au moins une bille.

\textbf{Rétro.} Prise de la 1 en bas de bille qui imprime un effet rétrograde.
La 1 revient sur ses pas selon un angle fonction de la grosseur de bille
et de la souplesse ou pénétration du coup.

\textbf{Rétro coulé.} Coup qui consiste à encore faire avancer la 1 vers l'avant
après son heurt de la 2, avant de revenir sur ses pas par son effet
rétrograde. C'est difficile.

\textbf{Rouge.} La bille avec laquelle on ne joue jamais ! Certains l'appellent
aussi carambole.

\textbf{Roulade de la canne.} Il arrive que la queue, placée trop haut, roule
sur la 1 plutôt que la pousser. La queue est donc restée en contact avec
la 1. C'est une faute !

\textbf{Secteur.} Division virtuelle de la bille joueuse en huit parties en
traçant mentalement des droites passant toutes par le centre de la 1.
L'une est verticale, l'autre est horizontale et les deux dernières
inclinées à 450. Chaque quartier ainsi déterminé constitue en son
centre, un point de repère facile à viser.

\textbf{Sentir le point.} Les joueurs le disent : « Je le sens ». Faculté
intuitive du joueur qui est persuadé qu'il est dans le bon. Cela donne
un sentiment de confiance très utile. A ne pas confondre avec l'excès de
confiance qui déconcentre et fait jouer n'importe comment.

\textbf{Série.} Le fait de réaliser plusieurs points d'affilée. La notion de
série est subjective. Un 8° catégorie considère déjà que 3 points
constituent une série alors que pour un excellence, 40 points, c'est une
série mais une petite...

\textbf{Serrage des billes.} Système de jeu qui consiste à ramener les billes
dans le tiers puis les rapprocher et enfin les « coller » à la bande.
C'est un système indispensable pour tout amateur de série américaine.

\textbf{Serrage du billard.} Par rapport à une mesure « normale », la bille
voyageant subit des angles de réflexion « trop »\textgreater{} petits.
Les mesures doivent alors êtres corrigées avant de tenter le coup. Cette
situation est parfois troublante et est typique d'un matériel usé.

\textbf{Souplesse.} L'art de prolonger le coup avec douceur mais avec une bonne
pénétration.

\textbf{Table.} Le meuble sur lequel les joueurs jouent. Un format dit de match
mesure 2m84 X 1m42. Le format 2m55 X 1m27 n'est plus à l'ordre du jour.
Le 2m30 X 1m15 est le petit format officiel tandis que le 2m10 X 1m05
est encore accepté. Il existe encore des formats d'entraînement comme le
1m42 X 0,71 qui sont spécialement conçus pour l'entraînement à
l'américaine mais devenus rares. Avoir une table chez soi exige qu'on
puisse placer sa canne. Il faut donc une assez grande surface. Ainsi
pour le match il faut compter un espace libre de 5m60 X 4m20. Dès lors,
le mini: format devient la table d'exercice facile à caser.

\textbf{Talon.} Partie arrière de la queue. C'est la partie importante. Un talon
taillé dans le cæur de l'arbre offre un fil régulier dans le sens du
coup. Un talon connexe offre un fil qui « sort » de la direction de la
queue et provoque de petites déviations qui sont infimes pour le
débutant mais peuvent s'avérer importantes lorsqu'on est capable du
petit jeu.

\textbf{Tapis.} Pièce de tissu qui recouvre la table et les bandes. Il en est de
différentes qualités. La fédération exige un modèle précis pour
certaines compétitions.

\textbf{Technique.} Faculté de réalisation. La technique doit devenir une
mécanique, une seconde nature, un lieu ou un espace où on se sent à
l'aise.

\textbf{Tiers.} Divisant la table en trois parties égales par des droites
parallèles aux petites bandes, on détermine ainsi trois rectangles. Un
rectangle collant à une petite bande constitue le tiers du billard. Il y
a donc deux tiers ! Jouer dans le tiers consiste à y ramener les billes.

\textbf{Tir à bande.} Avant de démarrer la partie les billes joueuses sont
placées par l'arbitre à hauteur de leur mouche entre celle-ci et la
grande bande proche. La rouge est placée sur sa mouche de départ. Les
joueurs jouent ensemble en direction de la grande bande opposée et
tentent de rapprocher au retour, leur bille le plus près possible de la
grande bande bas de table. Celui qui est le plus près décide s'il
démarre ou bien laisse commencer son adversaire. C'est donc une sorte de
toast...

\textbf{Tir à bande (les règles).} Elles sont nombreuses. En voici quelques
unes. On doit obligatoirement jouer avec le procédé en état. Si par
exemple, on joue sans procédé, l'adversaire a systématiquement le choix.
Si on joue avec le caoutchouc, l'adversaire a le choix aussi : ne riez
pas, je l'ai vu faire ! La bille du deuxième jouant, doit être en
mouvement avant que la bille du premier jouant ne touche la grande bande
opposée, sinon, on retire. La bille joueuse ne peut pas toucher la rouge
ni l'autre blanche sinon, on retire. On ne peut pas doubler, sinon
l'adversaire à le choix. On ne peut pas bousculer son adversaire, sinon
on retire... ça arrive ! Au retour, la bille d'un joueur ne peut pas se
retrouver dans le « camp » de l'autre sinon, on retire... Si les billes
des deux joueurs sont à égale distance de la grande bande après le tir,
on retire.

\textbf{Tiré.} Autre appellation pour désigner les points qui vont de l'angle
droit au rétro. Par exemple, on « tire » la 2 sur une bande pour la
rappeler.

\textbf{Tourniquet.} voir carrousel

\textbf{Trépied.} Position de la main sur le tapis, plaçant trois doigts en
trépied pour assurer l'équilibre, recroquevillant le quatrième et levant
le pouce de manière à offrir un petit creux où poser la canne. Position
type pour les massés et les piqués.

\textbf{Trois bandes.} Mode de jeu où la règle oblige le joueur à toucher trois
fois les bandes au moins, une bande pouvant être touchée plusieurs fois,
avant que le point ne soit compté.

\textbf{Trou.} Espace entre une bille et la bande proche. Passer dans le trou
signifie que la 1 a contourné le but sans le toucher, en passant «
derrière »... C'est parfois frustrant et énervant...

\textbf{Une bande.} Règle de jeu, obligeant la 1 de toucher au moins une bande
avant la réalisation du point.

\textbf{Une, deux ou trois bandes.} Nombre de bandes touchées avant la
réalisation du point. Le plus spectaculaire est le six bandes... qui
n'en possède d'ailleurs parfois que cinq et parfois aussi

\textbf{Virole.} Petite bague anciennement d'ivoire, sertissant le bout de la
flèche, devant le procédé.

\textbf{Vis.} Vis en bois qui permet de fixer la flèche au talon.

\textbf{Viser.} Tenter de pousser sa bille vers le point de repère qu'on a
déterminé avant de tenter le coup.

\textbf{Zéro.} Synonyme de brosse. C'est par le travail à l'entraînement qu'on
en évitera la cruelle destinée : la chaise !
\end{multicols}