% !TeX root = ../book.tex
% !TeX spellcheck = fr_FR
% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter*{Préambule}\label{pruxe9ambule}

Mieux on joue, plus on s'amuse...

Ce cours est destiné aux débutants... qui veulent se frotter au billard
et aux pratiquants qui veulent progresser. Il ne s'agira pas
nécessairement d'accéder aux hautes sphères. Soyons patients. Il y a
bien du plaisir à gravir une marche. Etape par étape, on fait plus de
points et on prend plus de plaisir. Et l'ambition viendra peut-être au
fil du temps.

Ce cours est divisé en cinq parties, chacune correspondant théoriquement
à une année sportive de travail, et subdivisée en 24 fiches.

\begin{itemize}
\item
   première année (\autoref{cha:A}) : c'est une année de prise de contact. On y
  apprend à tenir une canne, équilibrer son corps et quelques points de
  base : coup droit, rétro et coulé, direct, une bande.
\item
  deuxième année (\autoref{cha:B}) : c'est une année très technique avec de
  nombreux points permettant de ramener le jeu.
\item
	troisième année (\autoref{cha:C}) : on y apprend à lever la canne,
  principalement, les piqués et les massés.
\item
  quatrième année (\autoref{cha:D}) : c'est l'année de l'amorti. Apprendre à
  conduire les billes, les faire obéir, ramener dans le tiers et serrer,
  jouer dans un cercle de un cm de diamètre sur la bille 1 en gardant
  toutes les nuances.
\item
  cinquième année (\autoref{cha:E}) : ramener dans le tiers, écraser le jeu à la
  bande et la série américaine, comment la corriger pour la garder.
\end{itemize}

Au cours pratique, chaque candidat est suivi personnellement. Fiche
après fiche, nous prenons le temps qu'il faut. Il n'est pas utile de
passer à la fiche suivante si on n'a pas assimilé la précédente. Il vaut
mieux connaître convenablement deux années plutôt que mal connaître les
cinq années. De plus, la connaissance du coup est basée sur la
répétition. Si vous réussissez une figure deux fois de suite, n'allez
pas abandonner en croyant connaître, ce serait vous tromper. Un petit
joueur croit connaître un point lorsqu'il le réussit une fois sur deux.
Un joueur moyen dit connaître lorsqu'il réalise 80\% de réussite et un
joueur de haut niveau croit qu'il ne connaît pas encore lorsqu'il
réussit un coup 9 fois sur 10, seulement... Tout est relatif.

Si vous arrivez au bout de ce cours, ce qui n'est pas facile, vous
pouvez espérer accéder à l'excellence libre sur petit format. Vous
seriez alors à mi-chemin de la connaissance totale... Si votre ambition
est plus grande, il conviendra de suivre un professeur de haut niveau.

Bon courage... et surtout bon amusement !
