% !TeX root = ../book.tex
% !TeX spellcheck = fr_FR
% !TeX encoding = ISO-8859-1

\section{Piqué de base et position du trépied}\label{sec:C01}

Cette troisième année sera consacrée aux « mains levées »... Ce sera
fatigant! Aussi, nous alternerons des séances plus reposantes. La
technique de l'année précédente nous a déjà amené à un bon niveau de
connaissance. Celle-ci v? nous apprendre à conserver la main lorsque les
billes sont malheureusement masquées ou bien nous empêchent de placer
correctement la main.

Les piqués (et les massés) constituent une famille délicate où la
position et la stabilité de la main sont primordiales pour la précision
du coup et la sécurité du tapis. Comme le montre la figure, nous sommes
en présence d'un rétro mais la 3 nous empêche de nous placer
correctement. Nous voilà obligés de jouer par-dessus. On prendra donc la
1 « en-tête », la canne s'approchant de la verticale, sans effet, droit
sur la 2. Un petit coup souple, chargé seulement du poids de la canne et
c'est réussi. Facile à dire.

Pour la main au tapis, nous adopterons la position du trépied. Nommons
les doigts de a,b,c,d et e en partant du petit doigt vers le pouce. Les
doigts a, b et c constituent les pieds du trépied. Disposons-les en
triangle, pointe au tapis, main dressée, de manière à former une base
stable, Poussons légèrement sur les doigts afin d'assurer une bonne
assiette à l'édifice. Replions le doigt d afin qu'il ne gêne pas le
mouvement. Levons le doigt e, le pouce, tendu et le plus haut possible,
toutefois sans se faire mal. Le plat de la main est tendu et fermement
stabilisé. Le pouce tendu fait apparaître une petite pommette entre
lui-même et son voisin. A côté de cette pommette apparaît un petit
creux. La canne se posera sur le revers de la main et glissera dans ce
creux.

Pour la main levée : Le talon de la canne est soutenu entre le pouce et
l'index, sans forcer. Au moment du coup, la canne est accompagnée par la
main sans donner plus de force que sa propre inertie. On peut dire que
la main levée dirige et maintient plus qu'elle ne joue. Le choc est
doux.

Remarque : Le piqué se présente comme un rétro levé. Qui dit rétro, dit
prise en bas de bille. Exact ! Mais il convient d'apprécier ce bas de
bille sur l'image que nous donne notre æil. Comme nous sommes « haut
>> devant notre bille, l'image qu'elle donne
est presque horizontale. Nous apprécierons la partie basse comme étant
celle la plus proche de notre corps. Pour un spectateur, il verra que
nous jouons haut... mais nous, nous savons que nous piquons dans le «
bas ».

ision du jeu n'est pas chose aisée. Jamais notre vil ne sera en face du
jeu. On s'approchera de la vérité en plaquant notre ail le plus près
possible de la canne levée. Enfin, toutes les mains ne sont pas les
mêmes et il faudra parfois composer...

Encore une fois : ne jamais forcer !

\section{Le piqué le long d'une bande}\label{sec:C02}

Le piqué le long d'une bande ne permet pas de placer facilement la main
d'assise correctement en position trépied. On déposera donc cette main
sur la bande de la table mais dans une position de préférence moins
haute. Deux techniques de poses sont ici présentées :

Figure 1 : La main est posée comme pour le piqué naturel mais les doigts
de base sont joints au lieu d'être écartés. Le trépied devient un «
unipied » à gros pied. Si on écartait les doigts, la position
deviendrait très précaire et vous auriez du mal à garder la flèche dans
l'espace de jeu.

Figure 2 : Comme le rebord de la table est déjà à une certaine hauteur
par rapport au plan de jeu, la position du trépied n'est pas
indispensable. En pliant la main à angle droit, tous les doigts sauf le
pouce, peuvent avoir deux phalanges dos à plat sur le rebord, le pouce
restant haut et arqué. La main est poussée vers le bas afin d'assurer
une bonne stabilité : c'est la position en équerre. La canne viendra se
poser sur le dos de la main, dans le creux pouce - pommette, comme pour
le piqué naturel.

Remarque 1 : Révisons régulièrement notre faculté à plier la main. Tous
les joueurs n'ont pas les doigts d'égale longueur. Souvent, il sera
nécessaire de composer avec la théorie. Comme la stabilité de la main
est indispensable, on devra parfois sacrifier une phalange ou 2 voire un
doigt complet et gênant.

Remarque 2 : Si la bille 1 touche ou bien se trouve très près de la
bande, on devra veiller à ce que le plan vertical déterminé par la canne
et le sens du coup à porter ne coupe pas ladite bande, sinon il y a
queutage ! Pour bien juger, l'arbitre doit se placer en face du joueur
et regarder si la canne n'est pas inclinée vers cette bande. C'est là
aussi qu'on reconnaît les bons arbitres. C'est là aussi qu'on reconnaît
les joueurs malicieux qui profitent de la naïveté ou de l'ignorance de
leurs juges volontaires pour la corvée... En effet, un bon queutage
assure le point et la rentrée de la 2 à côté du paquet et non en ligne
droite. En cas de triche, c'est l'adversaire assis qui râle et qui se
promet de s'y mettre également, ce qui est bien dommage pour le jeu de
billard.

Remarque 3 : Le piqué le long d'une bande offre une position confortable
lorsqu'on est sur sa bonne main : le corps est bien dégagé et le jeu en
face...

Si on est sur sa mauvaise main, le corps en gêne la pose. Un droitier
posera sa fesse gauche sur le rebord de la table, la jambe gauche pliée
et ballante, le pied sans appui, le pied droit, à plat au sol, assurant
la stabilité du corps de manière à aligner celui-ci dans la vision du
jeu. Pour un gaucher, c'est la même chose à l'envers...

\section{Piquer sans queuter}\label{sec:C03}

Les piqués (et les massés) sont très délicats. Beaucoup de apparemment
queutés ne le sont pas et beaucoup de apparemment propres le sont.
L'appréciation du queuté est autant difficile au joueur qu'à l'arbitre.
Aussi, voici quelques conseils au joueur afin de ne pas mettre l'arbitre
mal à l'aise et aussi quelques conseils de placement pour l'arbitre afin
qu'il puisse juger plus sûrement. La connaissance du point et des
positions à adopter est indispensable. C'est par là que tous pêchent, à
tous niveaux, et il n'est pas rare que les esprits s'enflamment révélant
au « connaisseur » la faiblesse de l'autre, mais comment le prouver si
l'autre ne sait pas et comment être sûr qu'on a raison ? Pour ma part,
lors d'une contestation, si je suis arbitre, je vérifie que ma position
était correcte et propose même (vanité personnelle), mon explication
après le match, non pas ce qui s'est passé mais ce que j'ai vu. (Il est
rare qu'un joueur désire cette explication mais cela arrive parfois). Si
je suis le joueur contestateur, je vérifie que l'arbitre était bien
placé pour juger. Si c'est le cas, je râle probablement intérieurement
mais je ne rouspète pas. Si ce n'est pas le cas, je rouspète et j'ai
tort... Comme dans tous les sports, rouspéter ne fait jamais revenir
l'arbitre sur sa décision et on s'énerve inutilement altérant la suite
de son jeu.

Prenez garde au piqué : un vil vous regarde. Défendez votre connaissance
et pas votre foi !

Figure 1 : Les billes 1 et 2 sont distantes d'au moins 6 cm. soit une
épaisseur de bille. A moins de glisser, il n'y a pas de danger de
queutage. La canne peut être inclinée comme on le désire.

L'arbitre se met de côté pour vérifier qu'on ne touche pas ou qu'on ne
glisse pas...

Figure 2 : Les billes 1 et 2 sont distantes de là 2 cm. Le danger n'est
pas grand mais il faut rester prudent. Veillez à ce que, lorsque vous
prolongez l'image de la canne et de la 1 vers le tapis, cet espace ne
coupe pas l'image de la 2, dès lors, il n'y a plus de danger même joué
fort et même avec le « bruit » que certains brandissent comme preuve
unique de la faute. Ce fameux bruit ne vaut que lorsqu'il confirme ce
que l'eil a vu !

L'arbitre se met de côté et vérifie que la position du joueur telle que
décrite ci-dessus est correcte. Attention, la position pourrait être
incorrecte et le point valable si le joueur a joué très court. L'arbitre
devra donc vérifier que la 1 ne « s'enfonce pas dans la 2 ».

Figure 3 : Les billes 1 et 2 sont distantes de 1 à 2 mm. Le danger est
grand. Le point de face est possible mais très dangereux. Il serait
prudent d'appliquer un détaché, point que nous verrons plus tard. Pour
l'exercice, jouons de face avec la canne presque verticale.

L'arbitre se trouve de côté avec les mêmes règles que pour la figure 2.
Il doit s'attendre à un queuté et bien vérifier que la 1 « enfonce » la
2 avant de sanctionner.

\section{Le piqué angle droit}\label{sec:C04}

Une fois la position des mains bien assimilées et la stabilité de la
main au tapis assurée, le piqué devient un point relativement « facile
». Au début on s'en étonne toujours.

Figure 1 : il s'agit d'un angle droit. Le piqué est intéressant dans la
position proposée car il permet de garder la dominante et la 2 n'ira pas
trop loin ce qui pourrait s'avérer dommageable si on appliquait un
rétro.\\
La part de bille à viser est un peu comme si la 2 collait à une bande,
comme dans le cas du point bosse, si vous vous souvenez bien, la 2
servant de miroir. Cela veut dire qu'on prendra de la bille 2, la moitié
de ce qu'on prendrait si on appliquait un rétro normal.\\
Ainsi pour l'angle droit, nous prendrons la moitié de 3/4 soit 3/8 de
bille, une petite moitié... Le mordant au tapis est suffisant pour une
courbure de 90°.

Attention ! Pas d'effet ! L'influence de l'effet, même faible, serait
surprenante. La canne doit être maintenue bien fixe dans sa direction.
La moindre déviation de celle-ci imprimerait une courbure très aigue.
Attention aussi à ne pas queuter ! La règle générale reste
d'application. Si les billes 1 et 2 sont assez proches, on veillera à
placer la canne de manière que son prolongement et l'image de la 1 ne
coupent pas l'image de la 2... sinon le point devra être annulé !
Beaucoup d'arbitres s'y laissent prendre. Jouant de côté, le coup porte
la confiance en lui. Pourtant, certains malins appliquent bel et bien un
petit queuté qui ne fait pas de bruit, donnant ainsi une impulsion
suffisante à la 2 pour la ramener à côté de la 3.

Remarque 1 : Ce queuté est faible et reste délicat à sanctionner.
Cependant, le laisser passer n'avantagera peut-être pas ceux qui
l'appliquent sans le savoir mais ravira les spécialistes du genre, en
général, des catégories supérieures dont le statut les met à l'abri des
sanctions d'arbitres moins forts qu'eux, donc hésitants...au grand dam
de l'adversaire...

Remarque 2 : Je désirerais ici et en guise de dessert, revenir sur le
piqué le long d'une bande. Voyez la figure 2. C'est le cas où les billes
sont un peu éloignées de la bande qu'elles côtoient mais pas
suffisamment pour glisser la main au tapis. Dans ce cas, on peut encore
placer les doigts sur le rebord de la table, bien arquer le pouce et «
tourner » la main de manière à amener la canne face aux billes. Cette
position ne peut s'obtenir que sur « sa bonne main ».

\section{Le rétro fouetté}\label{sec:C05}

Après avoir souffert des fiches \textless{}\textless{} bien remplies »,
nous allons un peu nous reposer avec quatre petites positions un peu
spéciales, ainsi le rétro fouetté qui est un point interdit parce que
l'arbitrage en est très difficile et qu'il suscita dans le passé, des
disputes à vous fendre le cour.

Voyons la figure : les billes 1 et 2 sont très proches l'une de l'autre,
de l'ordre du mm. Il suffit d'appliquer un rétro direct et tout rentre
dans le chapeau ! Facile à dire. Le rétro doit être tenté fort, bas,
très bas, effet obligatoirement contraire, avec une canne légère, sans
serrer, à peine tenue. De plus la direction de la canne ne peut pas
couper l'image de la 2 sinon ce sera compté queuté donc faute ! Donnez
le coup en laissant travailler la canne d'elle-même, sans forcer.

Même bien placé, le queuté est dangereux. Si on a pris la bonne position
pour la canne et qu'on queute, la 1 est projetée vers l'avant et le
point sera raté. Si on ne queute pas, la 1 fait un bel arc de cercle
arrière en accélérant d'abord avant de stabiliser sa vitesse.

Le queuté est évité dans la mesure ou on n'a pas tenu sa canne au-delà
de la frontière de la 2. En effet, la canne ne touche jamais la 1 que
sur une courte distance quel que soit le coup. En laissant faire la
canne, en ne la maintenant pas, celle-ci s'arrête au moindre choc. La 1
revient en arrière en s'écartant et ne retouche donc pas le procédé.
Bonne chance et surtout ... bon amusement.

Remarque : Ce point est interdit parce que trop difficile à juger. Il
est cependant intéressant de le tenter à l'entraînement parce qu'il est
un bon enseignement pour la souplesse et la connaissance du queuté mais
il ne sera évidemment pas tenté en compétition !

L'arbitre : très intéressant aussi pour s'habituer à juger le queuté.
L'arbitre doit se placer en face du joueur de manière à voir si la canne
ne coupe pas l'image de la 2 auquel cas il annoncera faute. Si la
position est correcte, il appréciera le mouvement de la 1 pour annoncer
faute ou non.

Remarque pour l'arbitrage : lorsque le joueur a raté le point en
commettant une faute, il est utile que l'arbitre annonce faute d'abord
puis compte le score plutôt qu'annoncer seulement le nombre de points
réalisés avant d'inviter l'adversaire à la table. Par cette pratique il
fait savoir aux deux joueurs, qu'il a vu la faute, qu'il la connaît. Les
joueurs sont prévenus de la valeur de l'arbitre !

\section{Le rétro masqué }\label{sec:C06}

Le rétro masqué serait un rétro « normal » si la 3 n'empêchait pas de
placer correctement la canne. La bille 3 masque donc la vue et l'endroit
où placer la main.

Adoptons la position de la main avant en trépied comme s'il s'agissait
d'un piqué et tentons le point en jouant par-dessus la 3. Pour cela,
levons la canne à l'arrière juste sous l'aisselle et appliquons un bas
de bille. La 1 revient en rétro. Le point est donc simple. Il suffit de
faire attention à la stabilité du trépied, à la souplesse et à la
pénétration du coup porté. Pas si simple ....

Conseils :

\begin{itemize}
\item
  
  Ne jamais mettre d'effet ! Il occasionnerait une déviation fatale de
  la 1 après le choc à la 2.

\item
  
  Visez bien bas de bille mais attention : avec le talon campé sous
  l'aisselle, l'image de la 2 est penchée à 45° par rapport au plan
  horizontal. Le bas de bille, pour un observateur extérieur se trouve
  au moins à mi-hauteur.

\item
  
  Enfin, vérifiez bien, avant de jouer, que la distance entre les billes
  1 et 2 est suffisante pour oser tenter ce coup sinon un piqué « normal
  » doit être appliqué...

\end{itemize}

Remarque :\\
Les positions masquées sont rarement favorables. Aussi, il faut les
considérer comme des coups pour rester à la table. Bien sûr, on pourra
choisir éventuellement le sens du point mais je vous conseille vivement
de privilégier la réussite du coup plutôt que de sacrifier son tour pour
une bonne position ratée. On aura tout de même l'avantage que la 3 ne
s'éloignera pas trop de la 1. Dans l'exemple de la figure, la 2 revient
par deux ou trois bandes.

L'arbitre :\\
Il se placera de côté en regardant bien que le joueur ne « touche » pas
la 3 avec sa main ou sa canne ce qui arrive assez fréquemment. Il
constatera aussi que la distance entre les billes 1 et 2 est suffisante
pour tenter ce genre de coup sinon les règles de vérification du queuté,
canne levée, restent d'application.

\section{Coulé et coup droit serrage 2 bandes}\label{sec:C07}

Voici deux exemples de coup souvent négligés alors qu'une bonne
réalisation permet souvent une bonne construction derrière...

Figure 1 : La 2 passe bien et revient dans le paquet : il n'y a pas à
hésiter : coulons. Le coulé nous est devenu un point facile. La seule
difficulté est la force du coup et l'effet imprimé. Arrivé à ce stade,
nous allons nous attacher à être très précis et n'avoir de cesse tant
que la position suivante ne soit en paquet avec dominance de la 1 ! Dans
ce cas, un léger effet à droite va bien redresser la 2 après son touché
à la petite bande, bille haute et coup très souple, bien accompagné et
léger... La 1 doit sembler vraiment accompagner la 2 pour la mener là où
elle désire. Nous recommencerons jusqu'à ce que les billes soient dans
le chapeau dans 100\% des cas avec dominance de la 1.

C'est une position de départ qui doit laisser augurer d'une série.
L'exercice plus complet consistera après le coulé, à « écraser » les
billes à la petite bande en quelques coups. Le tout est une question
d'opiniâtreté et d'exigence de soi ! Plus vous serez parfait et plus
vous serez récompensé.

Figure 2 : Les billes ne sont pas très favorables. La 2 ne passe pas. Le
coulé est impossible. Tentez donc un deux bandes par derrière la 2, sans
effet, haut de bille et coup droit. Soyez aussi exigeant que pour la
position précédente. Le coup doit être doux, juste pour faire le chemin.
Vous retrouverez les billes en chapeau mais en position contraire à la
dominante. Un rétro pour suivre et le jeu est retourné ou bien la
position ne le permettant pas, vous aurez probablement une possibilité
pour couler et pousser le jeu à la petite bande opposée. Là aussi,
l'exercice consistera à réaliser du 100\% puis une fois la mécanique
acquise, exigez de vous, de retourner la position et d'écraser le jeu à
une petite bande.

Mon truc : la difficulté pour ce dernier coup est d'évaluer la grosseur
de bille à prendre car les billards et leurs bandes sont parfois
surprenantes. Pour ma part, j'ai un truc. S'il fonctionne une fois sur
une table, il fonctionnera à 100\% pour cette table. Je trace
mentalement une droite passant par la 3 et le coin C que je me propose
de « casser ». Je trace, toujours mentalement, une parallèle à cette
première droite passant par la 2 et qui coupe la bande au point R (voyez
la figure). Je détermine le milieu du segment C-R soit le point Rr,
point de repère rapproché. Il ne reste plus qu'à jouer un coup droit
haut et sans effet de la 2 vers le point Rr. Ce calcul est faux... mais
il fonctionnera dans la grande majorité des cas, donnant une erreur plus
petite que la tolérance du point\ldots{}

Remarque : votre progression future pourrait bien être proportionnelle à
votre exigence sur ce coup !

\section{Finesse, canne sur la main}\label{sec:C08}

Voici un petit intermède. La tenue de la canne est différente selon les
joueurs ou les modes de jeu. Tout le monde connaît maintenant le snooker
au point d'y associer tous les joueurs qui avouent pratiquer le jeu de
billard et par conséquence, beaucoup croient que la canne se pose
seulement sur la main avant. Rien de plus faux bien que cette position
puisse s'avérer intéressante en certaines circonstances bien
spécifiques.

Le point de finesse est déjà connu depuis la première année. Nous allons
le tenter avec cette fameuse pose de la canne sur la main. On a vu
souvent d'autres « experts »\textgreater{} poser la canne sur la main
plutôt que la tenir. Cette technique est imprécise si le point doit être
joué fort et d'une manière générale pour tous les points exigeant une
participation des deux mains. En fait, la pose « dessus » oblige la main
arrière à tenir les deux rôles.

Cette méthode peut, par contre, se révéler utile pour des points à
vision rapprochée, des points légers, délicats. Elle permet de ne pas
être masqué par sa propre main et d'avancer le corps vers l'avant,
au-dessus des billes, donc d'améliorer la vision du jeu et par là,
d'acquérir une meilleure maîtrise.

Méthode :

\begin{itemize}
\item
  La canne est posée sur l'arrière du pouce, main étalée, et coulisse
  entre le pouce et le long de la première re phalange de l'index, lui-même replié. Les trois autres doigts sont
tendus et écartés, bien à plat, en dehors du champ d'action.
\item Ou bien... On ferme les trois doigts extérieurs comme en un poing, le
  pouce encore écarté car il est le porteur de la flèche.
\item Ou bien... Carrément posez le poing sur le tapis. La canne coulisse
  entre le pouce et l'index bien serrés.
\end{itemize}

Remarque : Appliquant les trois méthodes décrites ci-dessus, nous
obtenons des tenues idéales pour toutes les hauteurs de flèche. Chacun
fera un peu comme il le sent. L'important sera le résultat.

L'entraînement :

\begin{enumerate}
\item Tentez la finesse comme dit plus haut et avancez bien le corps
  au-dessus des billes : vous serez étonné de vous-même (fig l).
\item Essayez aussi le petit point de face à la bande en arrêtant votre
  bille en position rétro à un cm. de la 2... Pas si facile que cela
  (fig 2). Bon amusement...
\end{enumerate}

\section{Le massé}\label{sec:C09}

Le massé est un coulé main levée, càd canne se rapprochant de la
verticale. Il fait faire faire une courbe à la 1 pour permettre de
contourner la 2 lorsque celle-ci cache la 3 et empêche la finesse. Ce
n'est pas facile. Le bras tendu vers le bas nous empêche de bien voir où
nous allons et on ne sait pas toujours où frapper ni où viser.
Cependant, une fois la position en trépied bien assimilée, le massé
devient beaucoup plus facile et beaucoup s'en étonneront.

Différentes méthodes peuvent être appliquées. Chacun adoptera celle où
il se trouve le plus à l'aise.

\begin{enumerate}
\item Visez la 2 en demi-bille. La bille 1 est frappée avec effet du côté de
  la courbe à effectuer, ici, à droite, secteur inférieur droit. La
  canne, penchée par exemple à 80°, est seulement soutenue par la main
  levée. Le coup porté est léger et souple. Le poids de la canne suffit
  ! Surtout, ne jamais forcer.
\item   Ou bien... Visez la 3 en plein sans s'occuper de la 2. La canne est un
  peu plus écartée de la verticale et on applique un effet bas du côté
  de la courbe, ici, milieu du secteur droit. La réussite en ce cas est
  fonction de la pénétration et vaudra encore lorsque la 3 sera plus
  éloignée mais l'écartement des billes 1 et 2 doit être d'au moins 2
  cm. pour être presque sûr de ne pas queuter.
\item Ou bien... Visez un point légèrement extérieur à la 2. Effet toujours
  droit, secteur inférieur droit mais un peu plus proche du centre
  bille. L'image perçue s'approche de l'horizontale, tout en rapprochant
  la canne de la verticale. La 1 passe à côté de la 2 avant de se
  rabattre juste derrière. Cette méthode vaudra pour les petits massés
  rapprochés, l'arc de cercle exécuté par la 1 étant de plus en plus
  court au fur et à mesure qu'on se rapproche de la verticale.
\end{enumerate}

Remarque : Le tout est une question de position bien assimilée et
d'entraînement. Abandonnez-vous avec confiance. Une finesse est
généralement préférable à un massé, aussi ne l'appliquerons-nous que
lorsque la finesse est impossible ou trop risquée.

Entraînement :
\begin{itemize}
\item Au début, placez la 1 à une distance de une bille de la 2 avec un
  angle de 45o par rapport à la direction des billes 2-3.
\item Ensuite, réduisez l'angle jusqu'à environ 30°.
\end{itemize}

Si vous réalisez du 100\% avec ces deux positions, ce sera déjà un début
magnifique.

\section{Masser de près sans queuter}\label{sec:C10}

Trop souvent, les joueurs se contentent de masser toutes les positions
de la même façon parce qu'ils ont peur de rater le point. C'est
d'ailleurs une bonne habitude à prendre pour les massés simples,
maîtrisant ainsi les mouvements du corps, mais elle présente un danger
si les billes 1 et 2 sont très proches, de l'ordre de 1 ou 2 mm.
N'oublions pas que la position type nous invitait à viser une demi-bille
sur la 2 ou bien la 3 sans tenir compte de la 2... Appliqué de près, le
point risque d'être compté faute, si par malheur, l'arbitre est bon (!).
Il est d'ailleurs conseillé à l'arbitre d'annoncer « libre » une
position du genre, renseignant ainsi le joueur et son adversaire sur la
chaise, qu'il connaît le point et le danger qu'il représente. Le joueur
est ainsi prévenu et invité à la plus grande prudence. Il n'est pas rare
de le voir jouer les « prudes effarouchées » après avoir été arrêté par
peut être, le premier bon arbitre qu'il subit. Beaucoup de joueurs, et
mêmes bien classifiés, possèdent une connaissance intuitive du queuté et
affirment haut et fort leur pseudo connaissance en citant leur
classification pour essayer d'influencer l'arbitre par la force. La
prise en demi-bille sera systématiquement comptée faute car on joue
alors les deux billes à la fois. Il sera donc nécessaire de jouer la 2
en finesse, massé ordinaire mais prudent.

L'angle imprimé à la 1 ou courbure serrée sera fonction de la
verticalité de la canne. Plus la canne sera proche de la verticale, plus
l'arc sera court et serré.

I est difficile à l'arbitre d'apprécier un queuté de la sorte à vue.
C'est pourquoi il a été convenu d'une règle à laquelle nous devons nous
conformer et que le joueur appliquera à l'entraînement.

Après la réalisation d'un tel massé en finesse.... Si la 1 possède une
vitesse supérieure à celle de la 2, le point sera déclaré valable et
compté. Si 1 et 2 ont la même vitesse, il y a appréciation. Point
souvent accordé mais sans obligation aucune ! Si la 1 possède une
vitesse inférieure à celle de la 2, le point sera déclaré faute et
annulé pour queutage, la 2 ne pouvant obtenir une énergie supérieure à
celle de la 1 sans contact insistant.

Autrement dit, l'arbitre vérifiera que le point a été tenté en finesse
et regardera la position des billes après réalisation :
\begin{itemize}
\item la 1 est plus loin que la 2 : valable.
\item la 1 et la 2 sont sur la même ligne : appréciation.
\item la 2 est plus loin que la 1 : faute.
\end{itemize}

Remarque : Il arrive qu'après s'être écartée de la 2, la 1 opère une
courbe et la retouche après le premier contact, mue par une énergie très
pénétrante. Celle-la projette la 2 au-delà de la limite permise mais le
point est évidemment valable.

Restons très attentifs et maître de notre argumentation et ne blâmons
pas trop les arbitres qui se dévouent. Il est bien plus agréable de
s'expliquer après... calmement.

\section{Masser long}\label{sec:C11}

Si les trois billes ne sont pas sur une même ligne droite ou à peu près,
le massé long se joue comme le massé court ordinaire sauf... qu'il faut
un peu aider la canne à s'abattre sur la 1, un peu seulement ! Le poids
de la canne suffit plus un petit quelque chose qui allonge la courbe de
la 1 et qu'on aura pour objectif d'évaluer à l'entraînement.

Donc, évaluez une prise en demi-bille. Levez la canne et adoptez bien la
position en trépied, effet contraire, secteur bas côté de la 2. Laissez
tomber en aidant un peu... C'est ici que réside la difficulté du geste.
Si nous sommes maintenant habitués à lever la main arrière, la force à
appliquer nous est encore inconnue et celle-ci sera fonction de la
distance à parcourir et ... de l'inclinaison de la canne par rapport à
la verticale.

Si la courbe est trop longue, il faut jouer plus légèrement, et si la
courbe est trop courte, moins légèrement. De même, si la courbe est trop
longue, on peut rapprocher la canne de la verticale et si la courbe est
trop courte, l'éloigner. De la combinaison de ces deux facteurs, naîtra
votre assurance ou votre doute... Seul l'entraînement nous apportera la
confiance.

Remarque 1 :

On peut, ici aussi, adopter la méthode de : je vise la 3 sans m'occuper
de la 2. Attention qu'à ce moment la 2 va être projetée plus loin et
qu'elle risquera, si elle est trop proche de la 3, de percuter celle-ci
et d'empêcher le point. De plus, cette méthode demande elle aussi, une
bonne habitude et il sera nécessaire de jouer plus fort pour que la 1
continue à avancer après le choc sur la 2

Remarque 2 : Si les trois billes sont alignées, la 2 risque de faire
reculer la 3 avant que la 1 ne la rattrape et la courbe de la 1 pas
assez incurvée pour attraper la 3. Nous verrons plus loin, comment quand
même masser avec peu de risque de contre mais avec une autre méthode et
... pas facile, je dirais même très difficile.

\section{L'enveloppé}\label{sec:C12}

L'enveloppé est un massé particulier qui permet de faire le tour de la 2
en la « pelotant », très près, très près\ldots{}

Attention ! C'est un point très difficile, non pas pour une question de
« coup » mais parce qu'il est très dangereux. De nombreux joueurs le
queutent à l'aise sans s'en rendre compte et l'arrêt de l'arbitre les
scandalise.

Visons très fin (voire juste à côté !), effet milieu du secteur bas
(avec tendance à se rapprocher du centre bille), côté de la 2 avec la
canne levée presque verticale. Le coup doit être doux et pénétrant,
d'une violence ou mieux d'une fermeté sûre mais douce. Parfois, une
petite nuance du côté de la 2 aide. La 1 opère un arc de cercle très
court et tourne autour de la 2 en la « léchant ». Les 3 billes sont dans
un chapeau, tout à votre avantage : le rêve !

Danger : vous aurez tendance à encourager votre bille un peu trop ce qui
vous amènera à une prise trop importante de la 2. Dès lors, le queuté
est inévitable et l'arbitre vous le rappellera...

Face aux 3 billes, l'arbitre est toujours bien mis. Si la 1 pénètre
directement dans la 2 pour presque prendre sa place, le point est
queuté. En effet, la 1 enfonce la 2 parce que la canne était encore en
contact au moment du choc, sinon la 1 n'aurait pas l'énergie suffisante
pour la pousser. Attention que la 1 peut très bien toucher la 2,
s'écarter et puis revenir dessus grâce à l'effet induit. Dans ce cas, la
1 enfonce la 2 mais au deuxième touché. Le point est donc valable. En
conclusion, quand la 1 enfonce la 2, l'arbitre doit savoir si c'est en
un seul mouvement, queuté, ou bien par un double touché : valable.

Entraînement :

\begin{itemize}
\item Placez la 3 en décalage ¾ par rapport à la direction 1-2 et exigez une
  réussite à 100\%.
\item Ensuite, placez un décalage de ½ et une réussite à 90\%.
\item  Insistez avec un décalage de ¼ et 80\% de bon.
\item  Enfin, allez-y pour la ligne droite avec 70\% de réussite.
\item Soufflez quelques minutes puis tentez la ligne droite en prenant la 2
  trop grosse de manière à queuter. Ce n'est pas pour apprendre à
  queuter mais pour vous rendre compte du mouvement d'enfoncement, qu'on
  ne sent rien et que la méconnaissance du point est l'origine des
  disputes... sur tapis vert.
\item Soufflez encore puis reprenez le tout sur votre « autre » main.
\end{itemize}

Bon courage !

Petite remarque : lors de l'entraînement, ayez la prudence de déplacer
vos billes de manière à ne pas marteler le tapis en un seul endroit.

\section{Piqué rentré}\label{sec:C13}

Comme le montre la figure 1, la position de la 1 est parfois loin d'être
idéale. Coincée entre les deux autres billes et sur une ligne inclinée à
la petite bande, le piqué direct et droit écarte le jeu qu'on le tente
sur la 2 ou la 3. C'est ici qu'il faut déjà commencer à tenir compte de
notre bonne main. Si nous sommes gaucher, nous allons faire un
rétro-bande sur la 3, quitte à prendre la position du trépied. Si nous
sommes droitier, nous appliquerons un piqué-rentré. Selon notre choix,
nous allons nous retrouver face au jeu sur notre bonne main ou la
mauvaise (cela semble un détail mais il prendra toute son importance
lorsque nous apprendrons le point à l'américaine).

Ainsi, nous allons piquer « normalement » la 2 mais décentrer au moins
d'un quart de bille vers l'extérieur du jeu, ici vers la gauche de la 2.
Cette prise aura pour effet de « rentrer » la 2 mais écarterait
définitivement la 1 si nous n'appliquions un effet bas à droite, càd
contraire au décalage de la prise. Dès que la 1 touche la 2, elle se met
de côté et l'effet la ramène vers la 3. Ce n'est pas très facile. Il
demande une certaine habitude qui vous imprimera dans l'esprit, la force
à appliquer et l'inclinaison de la canne, qui, bien que levée, sera
assez éloignée de la verticale.

La coquetterie pourrait vous pousser à tenter l'expérience face à une
grande bande.... Donc sans appui de secours : chiche ! (figure2). La
super coquetterie serait de la tenter, les billes assez éloignées, 30 cm
par exemple, sur la longueur et les billes à 20 ou 30 cm de la grande
bande... Alors là chapeau ! (figure3).

Enfin la figure 4 est une application magnifique pour le jeu de libre.
La 2 est prise en demi-bille extérieure, effet bas contraire au
décalage, assez fort, pénétrant et canne proche de la verticale. Si vous
rentrez les trois billes au chapeau, bravo !

Remarque : cette fiche est difficile d'application mais si vous vous
acharnez pour obtenir une rentabilité d'au moins 60\% à ce stade toutes
positions confondues, la suite vous sera grandement facilitée.

\section{Piqué extériorisé}\label{sec:C14}

Le piqué extériorisé comme son nom l'indique, ne « fonce » pas
délibérément sur la 2 mais l'évite pour ne pas queuter. Il est
obligatoire lorsque les billes 1 et 2 sont trop proches ou qu'elles se
touchent. Nous allons voir ces deux positions successivement.

Figure l : Nous sommes à « l'intérieur » du jeu et très proche de la 2.
Le piqué normal sera probablement queuté et l'arbitre ne se privera pas
de nous le rappeler. Le piqué sur la 3 est très difficile et ne ramène
que si nous nous trouvons le long d'une bande ou bien chanceusement
perpendiculaire à une bande. Les conditions d'acceptation de ce point
sont décrites dans les règlements. Nous devons donc nous y conformer.
L'arbitre, avant de valider le point, appréciera le mouvement de la 2.
Si celle-ci est projetée à plus de 10 ou 20 cm selon le cas, il
annulera, si elle parcourt 10 à 20 cm il y aura interprétation et enfin
si la 2 ne parcourt qu'un petit chemin, le point sera validé car dans ce
cas, tout au moins vis-à-vis des règlements sportifs, il n'y a pas
queutage. C'est faux ! De manière absolue, il y a presque toujours
queutage mais il ne faut pas le dire à n'importe quelle oreille...
Attention, il s'agit d'une explication théorique ! Sur le tapis, la
tolérance dépendra de la distance entre les billes 1 et 2 et aussi dans
la manière d'attaquer la 2. Enfin, pour s'assurer la clémence du
règlement, il conviendra de se placer en trépied, viser fin avec la
canne dont le prolongement au moins, passe bien à l'extérieur de la 2
càd canne et bille extériorisées, effet bas arrière cad du côté de la 3,
bonne pénétration avec souplesse et surtout sans forcer, juste soutenir
le coup ! Les billes n'ont presque pas bougé mais nous sommes mieux mis.
La 1 dessine une épingle de nourrice avant de prendre la direction de la
3 ! C'est beau et pas facile !

Figure 2 : La 1 touche la 3. Le point est plus facile à juger car la 3
ne pourra pas bouger quand la 1 décollera. Position trépied, extérieur
de la 2, effet bas côté 2, bonne pénétration presque verticale. La 1
décolle de la 3, prend la 2 par l'extérieur et revient vers la 3. C'est
beau à voir...

Remarque pour l'arbitre :

Le point est apparemment facile à juger puisque la 3 ne peut pas bouger
au moment du décollement mais il arrive que la 3 est appuyée sur la 1.
Dès lors, lorsque la 1 décolle, la

3 bouge et c'est valable.

Comment s'y retrouver ? C'est tout simple :

\begin{itemize}
\item Si la 3 ne bouge pas, le point est valable.
\item Si la 3 bouge et s'écarte dès le décollement, elle a été heurtée et le
  point sera compté faute.
\item Si la 3 bouge en prenant la place de la 1 dès le décollement, cela
  signifie qu'elle était seulement appuyée et que le départ de la 1 lui
  a laissé la place : le point est valable.
\end{itemize}

Conseil à l'entraînement : faites-vous regarder par un ami arbitre...

\section{Le long piqué}\label{sec:C15}

Lorsqu'on possède bien la technique de la pose en trépied, la
réalisation de ce point devient facile.

Figure 1 : ce piqué est droit, sans effet, un peu appuyé. La difficulté
est l'adoption d'une force correcte en restant bien droit. Le danger est
de trop assurer le point en écartant trop la canne de la verticale
donnant ainsi une force inadéquate aux billes. Il est alors difficile de
les garder dans un même secteur. On veillera donc à approcher la canne
de la verticale... sans l'atteindre. La 1 aura alors tendance à « aller
chercher » la 2 pour la ramener dans le jeu. Le coup sera un peu appuyé
! La 1 freine avant de toucher la 2 pour adoucir le mouvement.

Si le coup est parfait, les trois billes vont se retrouver
perpendiculairement à la grande bande alignées et très proches l'une de
l'autre. Un petit détaché suffira pour retrouver une position de
construction.

Si le coup n'est pas tout à fait droit, les billes 2 et 3 vont se
retrouver l'une à côté de l'autre. La suite sera donc encore plus aisée.

Ce qui restera difficile, ainsi disposé au milieu de la grande bande,
c'est la position du corps. A moins que vous soyez de grande taille et
que vous puissiez étendre les bras, je vous conseillerais de replier la
jambe correspondant à votre bonne main et de placer le genou sur le
tapis avec le pied carrément enchâssé dans le fessier. Ce n'est pas
élégant mais c'est confortable...

Figure 2 : le long piqué est placé le long d'une bande. La position du
corps n'est plus un problème mais bon nombre de joueurs ne prennent pas
attention au fait qu'ils peuvent très bien queu distraction sera
sanctionnée.

\begin{itemize}
\item Le procédé de la canne touche le tapis lors de la réalisation : cela
  signifie que la bille 1 a été pincée et que la canne est restée en
  contact un certain temps, suffisamment pour « rouler
  >> sur la bille : c'est queuté !
\item  Après le contact avec la 2, la 1 avance encore un peu pendant que la 2
  va percuter la bande en face, revient et repousse la 1 vers la 3 :
  c'est queuté ! En effet, si la 1 a continué à avancer, c'est qu'elle
  était coulée. On a donc joué en haut de bille mais dans le cas d'un
  piqué, le haut de bille est dans la partie descendante de la bille par
  rapport au plan de la table : on a donc roulé sur la bille en
  descendant : c'est queuté !
\end{itemize}

Remarque : peu d'arbitres connaissent ses précisions et donc, ils
acceptent le point. Ne râlez pas lorsque votre adversaire profitera de
l'aubaine ni si l'arbitre vous arrête lorsqu'il est bon. Vous profiterez
des mêmes avantages que votre adversaire... et il est si facile de
s'expliquer... après.

\section{Le super piqué}\label{sec:C16}

Lorsque la 1 colle à la bande, le rétro est souvent très difficile à
réaliser car on ne peut aisément placer la canne correctement. On
pourrait compenser le fait qu'on ne peut toucher la 1 en dessous de la
ligne médiane en levant la canne à l'arrière mais si le rétro est trop
long, même ce stratagème ne suffira pas. Dès lors, on adoptera le super
piqué !

Figure 1 : la 2 rentrerait par un rétro direct mais nous sommes mal
placés et l'écartement de la 3 est trop important pour être sûr de la
précision du coup.

Super piqué ! Main en trépied sur le rebord de la bande. Visez la 2 en
plein ! Visez plein parce qu'on va jouer fort et en piqué, donc c'est
pour éviter les déviations parasitaires. Visez plein, bonne pénétration
avec effet du côté de la 3. C'est cet effet seulement qui va faire faire
un angle de retour à la 1. Avec un peu d'habitude, vous « sentirez » la
pénétration nécessaire pour ce retour. Le coup doit être joué assez fort
pour ramener la 2 dans le jeu. Vous l'aurez compris, le retour de
celle-ci dépend de sa position. Comme on la jouera plein, on ne pourra
pas moduler son trajet. Ce point restera donc un moindre mal et ne
pourra pas constituer un point de référence mais plutôt un moyen de
rester à la table.

Figure 2 : voilà un super piqué à appliquer dans un cas qui ramène. La 1
est bien collée et la 2 l'est aussi à la grande bande. Là encore on peut
l'appliquer avec une bonne pénétration, effet contraire à la direction
de la 3. Après le choc de la 2, la 1, nantie d'un effet important, se
rue vers la bande proche et applique son effet, ramenant la 1 près de la
3. Vu la position de la 2, celle-ci remonte toute la table et revient
dans le chapeau...

Remarque : le super piqué n'est pas facile. Il conviendra de l'utiliser
seulement si nécessaire. Je conseillerais un entraînement où on mesurera
la force du coup et de la pénétration plutôt que tenir des statistiques
sur le nombre de réussites... Bon courage...

\section{Serrage dans le coin effet contraire}\label{sec:C17}

Voici un excellent exercice de « serrage ». Très souvent, on voit jouer
ce point en direct. De cette 7) manière, la réalisation est facile mais
la 2 reste en route et pour peu que la direction 1-2 ne soit pas
suffisamment inclinée, la 2 reste en chemin dans le coin opposé alors
que les billes 2 et 3 sont 6 ensembles. A moins d'une réussite, il est
devenu difficile de poursuivre la construction. Or il est facile
d'éviter ce handicap en jouant apparemment st d'une manière illogique.

Figure : N'ayons donc pas peur de jouer « à l'envers ». L'habileté
consistera à percuter la 2 de 4 manière à la diriger vers le coin où se
trouve déjà la 3, la 1 voyageant du côté opposé au jeu, en mesurant
seulement la grosseur de bille nécessaire... pour avancer la 2 jusqu'au
coin de la 3 sans la percuter. Lorsqu'on a évalué cette grosseur de
bille, il est facile d'observer le point de contact de la 1 sur la
grande bande en face. 26 Généralement, ce point de contact est trop près
du coin opposé pour revenir toucher la 3. Il suffit alors d'appliquer un
effet contraire correspondant à la correction nécessaire pour redresser
la 1. Cet effet sera haut de bille ou bas de bille selon qu'un peu ou
beaucoup d'effet sera nécessaire. C'est plus facile à dire qu'à faire.
Le rendu des bandes est différent de tables en tables. Une bande «
mordante » donnera de meilleurs résultats qu'une bande « glissante »...
quoique...

Remarque : on aura compris que ce point est loin d'être acquis. Il exige
du joueur une confiance en lui, un ressenti de compétiteur et une bonne
étude préalable. La récompense est le serrage dans un coin, position
toujours favorable... De l'audace ... de l'audace réfléchie.

Entraînement :

\begin{itemize}
\item Placez les billes comme le montre la figure, la 2 à hauteur de la
  troisième mouche, partant du coin en bas.
\item Acharnez-vous jusqu'à une réussite presque totale.
\item Ensuite reculez la 2 jusqu'à hauteur de la quatrième mouche, milieu de
  la hauteur de la table.
\item Renouvelez l'exercice. Vous constaterez que l'effet à appliquer est
  moins important que pour la position précédente.
\item Reculez à nouveau la 2 et ainsi de suite jusqu'au haut de la table.
  Vous allez vous étonner vous même de votre taux de réussite au fur et
  à mesure que vous « montez ».
\item Étonnement, le point vous semblera plus facile, plus il sera grand et,
  montant, l'effet de correction deviendra du « bon effet
  >> sinon la 1 ne rattraperait pas le coin...
  (voir la figure en pointillé). Bon amusement avec ce point magnifique.
\end{itemize}

\section{Coulé, rappel de la 2 par 1B ou 2B}\label{sec:C18}

Cette fiche convient très bien après la précédente : l'inclinaison 1-2
par rapport à la grande bande est un peu plus importante et ce point
devient son contraire ou son complément au choix. En tous cas, elle est
reposante et encourageante car, si vous réussissez facilement, le jeu de
serrage va s'imposer à vous après celui du rappel...

Voyez la figure : disposé de la sorte, le point demande un coulé qui
permettra de pousser les billes devant soi et vers le « chapeau ». De
plus, on garde souvent la dominante face à la petite bande ce qui est
toujours une promesse de série...

La tentation est grande d'essayer un direct normal mais alors, la 2
reste en chemin. Un coulé direct pousse le jeu au coin avec rappel de la
2 en une ou deux bandes. Prise en coulé, haut, souple et sans effet...
quoiqu'on pourrait mettre de l'effet contraire si l'inclinaison 1-2 par
rapport à la grande bande et trop faible et bon effet dans le cas
contraire. C'est à sentir... et la différence est faible. Cette
correction à l'effet intéressera particulièrement les puristes pour
lesquels il sera encore possible de tenir compte de la position réelle
de la 3 pour modifier la prise de la 2, allant même jusqu'à imposer
parfois un 1B à la 1 pour pouvoir prendre la 2 plus grosse pour assurer
sa rentrée.

Le point est facile mais le serrage moins...

Entraînement :
\begin{itemize}
\item  il ressemble à celui de la fiche précédente : Placez la bille 2 en
  face de la mouche 1 et tentez la rentrée au chapeau à 100\%...
\item  Ensuite, placez la 2 en face de la mouche 2 et ayez la même exigence.
\item  Remontez la 2 de mouche en mouche et vous constaterez de vous-même que
  pour ramener la 2 au coin de la 3, vous serez obligé de passer
  progressivement du coulé au rétro au fur et à mesure que vous vous
  rapprocherez du haut du billard.
\item Un autre exercice combine les fiches C17 et C18. Il s'agit de faire
  varier l'inclinaison 1-2 et d'apprécier à quel moment, on doit
  appliquer le coulé (ou rétro) ou le une bande bon effet (ou
  contraire).
\item Voilà un double point facile de réalisation mais votre exigence doit
  viser le serrage... et prolongez votre essai en continuant la série
  avant de tenter la position suivante. Bon amusement.
\end{itemize}

\section{Rappel par la bosse}\label{sec:C19}

Ce point est d'une simplicité exemplaire, ce qui ne veut pas dire qu'il
est facile ! La 2 colle la grande bande et cela a fait peur à des
générations de joueurs. Que de fois n'a-t-on pas assisté à une finesse
en force, un coulé croisé parfaitement inutile ou pire encore, une
chandelle en finesse sur la 3, priant le dieu du hasard qu'il nous
épargne la vengeance de la bosse ! Et pourtant...

Il suffit de jouer un coulé simple, de ½ à ¾ de bille selon
l'inclinaison par rapport à la grande bande colleuse, effet contraire à
la bande pour + « faire remonter la 2 ». La canne doit être bien
horizontale avec un limage régulier sans à-coup. I Voilà encore un
exemple ou le joueur doit « s'abandonner », jouer en « relâchement »...
Il 3 doit faire confiance à son matériel et à une sorte de volonté des
billes. C'est très difficile à supporter. Abandonner notre volonté,
notre ;, sentiment de domination, nous met dans un état d'insécurité.
Pourtant, si nous y arrivons, nous aurons l'impression d'une complicité
avec les billes, nous les comprendrons, nous les 14 accepterons. Nous
sentirons en nous, le trajet qu'elles vont faire même en contradiction
avec nos calculs ou nos observations préalables. Le corps se prend en
charge par devers l'esprit !... Comme il est bien concentré ! ... diront
les observateurs...

Entraînement :
\begin{itemize}
\item Avec une bonne application, vous devez « sentir » au moment du coup,
  que vous êtes prêts à accompagner la 2 vers la 3, comme si vous la
  preniez vraiment par la main jusqu'au coin opposé.
\item Lorsque vous serez un peu habitué, vous pourrez faire monter la 2 le
  long de la grande bande.
\item Au fil des positions, vous constaterez que vous êtes obligé de «
  descendre » la canne pour la prise à tel point qu'arrivé au tiers
  supérieur, le coulé est devenu un rétro de plus en plus fin... (voir
  en pointillé sur la figure)
\item L'important est de ramener la 2 au chapeau.
\end{itemize}

Remarque : Nombreux sont ceux qui possèdent le coup à l'entraînement sans le tenter en compétition. Audace et confiance en soi... vous feront plus
progresser que prudence et calcul.

\section{Rétro, rappel par 1B arrière}\label{sec:C20}

Avant de nous relancer dans une série de massés, proposons-nous un petit
test de souplesse. La proposition de la figure n'est pas rare et souvent
jouée pour rester sur le billard...

On pourrait tenter un rétro 1B par la grande bande à gauche de la 2 et
même s'ajouter la petite bande en bas mais la 2 rentrera au coin opposé
à la 3. Même problème avec un rétro direct. Beaucoup plus délicat, il
rentrerait également la 2 dans le « mauvais » coin.

Tentons donc en rétro 1B sur la petite bande arrière. Cela semble risqué
et pourtant, sans être simple, ce point peut être considéré de
difficulté moyenne.

Appliquons-nous en bas de bille, effet très pénétrant à gauche de
manière à profiter d'un bon effet sur le retour à la petite bande. La 2,
prise assez grosse pour heurter la grande bande avec un angle suffisant,
reviendra au coin de la 3. La 1, nantie d'une bonne impulsion et avec
son effet, « voit » la 3 grosse donc devient facile ! (hum!)

Ce point est intéressant car il rentre les billes. Le jeu devient
constructible. D'une manière générale et plus on montera dans les
catégories, plus il conviendra de penser à diriger les billes sur les
bords de la table, préférant la petite bande à la grande, ce qu'on
appellera « jouer dans le tiers » et préférant le coin au milieu de
bande. Après viendra le serrage.

Entraînement :
\begin{itemize}
\item Vous pouvez vous exercer comme la figure le montre, montant la 2
  jusqu'au tiers de la hauteur et la baisser jusqu'à 30cm de la petite
  bande.
\item   Après un bon taux de réussite, vous pourrez tenter la même position de
  l'autre côté de manière à exercer votre souplesse et votre pénétration
  tant à gauche qu'à droite
\end{itemize}

Remarque : il conviendra, évidemment, de placer une inclinaison 1-2
rendant cette méthode possible... et, avant de le tenter en compétition,
attendez un bon rendement de votre part...

\section{Masser le long d'une bande}\label{sec:C21}

Ce massé qui ne paye pas de mine doit être considéré comme très
difficile. Pourtant, la pose de la main est facilitée par la présence de
la bande. Si on se trouve sur sa bonne main, on n'aura pas de
difficulté. Si on se trouve sur sa mauvaise main, il suffira de poser la
fesse inverse à sa main sur le rebord de la table en veillant toujours à
garder un contact au sol avec un pied. La main est posée en trépied ou
doigts tendus ou main pliée : on a le choix (voir ou revoir les
explications du piqué le long d'une bande : fiche C02).

La réalisation se fait par une prise en finesse, massé normal de près
avec les prudences d'usage pour éviter un éventuel queutage, avec une
bonne pénétration et une douceur de jeune premier...

Mais ! Si la 2 est prise trop grosse, la 1 risque de subir de sa part
une bosse qui la repoussera trop loin de la bande et ainsi passera à
côté de la 3. Le désir de prendre la 2 en finesse ou la crainte de la
bosse, fera qu'on ratera la 2. Si la 3 est très rapprochée de la bande
également, non seulement la 2 devra être prise fine, mais la 1 devra
avoir une certaine énergie de manière à passer devant la 2 sans y rester
accrochée pour se rabattre derrière, sinon celle-ci servira d'écran
insurmontable et empêchera le contact entre la 1 et la 3. (Veillez bien
à la presque verticalité de la canne)

Entraînement :
\begin{itemize}
\item
  Placez les billes comme la figure l'indique, donc la 1 à bande, la 2 à
  12 cm de la bande et la 3 écartée de ¾ de bille par rapport à la
  direction 1-2. Placez ensuite la 3 avec un écartement de ½ bille, puis
  ¼ et enfin la ligne droite.
\item
  Recommencez les mêmes exercices avec la 1 et la 2 collant la bande.
\item
  Terminez par les trois billes collant la bande.
\end{itemize}
Remarques :

C'est un entraînement fastidieux, fatigant... énervant. Je vous
conseille d'essayer une position, pendant 5 minutes maximum, puis de
jouer quelques autres points. Respirez, changez d'emplacement sur la
table afin de ne pas faire un « trou » sur le lieu du travail et
reprenez... Choisissez vous-même votre taux de réussite... Sachez qu'en
match, vous n'aurez qu'un essai et votre taux de réussite sera à hauteur
de votre exigence à l'entraînement.

Bon acharnement

\section{Massé 1B ou 2B}\label{sec:C22}

Une fois la technique du massé bien en main, le massé 1B et 2B
deviennent des jeux d'enfants...

Figure 1 : La bande nous sert de tremplin. Elle nous permet de jouer
moins fort car la 1 roule avec un bon effet et elle prend de la vitesse
à son contact. La 2 avançant moins vite, le jeu s'en trouve souvent plus
serré. La prise est celle d'un massé normal, gros ou fin, c'est selon,
visant sans forcer, un point rapproché sur la bande au tiers de la
distance 2-3. Si les billes sont un peu éloignées de la bande, la canne
devra s'écarter de la verticale pour « allonger » le mouvement de la 1.

Figure 2 : La 1 est très près de la bande avec un goulot étroit, laissé
par la 2. Le queutage de la bande est dangereux. En effet, si l'image de
la prolongation de la canne coupe la bande, sûr qu'on sera encore au
contact au moment du heurt de la 2 sur celle-ci. Il y aura queutage de
la bande. A fortiori, si la 1 touche ou presque la bande, la moindre
inclinaison de la canne vers celle-ci est un danger de queutage. D'où
l'importance de la position de l'arbitre qui doit bien se trouver en
face pour juger. En cas de queutage le résultat pourrait être surprenant
: la 1 fait un soubresaut, expédie la 2 par bosse et reste sur place ou
bien « embarque » tout le monde...

L'arbitre jugeant de la direction de la canne levée doit bien regarder
la mouche :
\begin{itemize}
\item
  Si la mouche est à l'intérieur du billard par rapport au talon, le
  point sera probablement valable.
\item
  Si la mouche est à l'extérieur du billard par rapport au talon, le
  point sera probablement faute.
\item
  Il attendra quand même la réalisation avant de s'exprimer.
\item
  Attention aux petits malins qui liment correctement et se penchent au
  moment du shoot !
\end{itemize}

Figure 3 : La 2 et la 3 se touchent presque. La 1 « mord » la 2 si on
joue en bricole simple sur la bande en face. Le massé répond aux règles
de la parallèle à l'axe. La 3 est poussée et même coincée par la 2 à la
bande. On ne peut plus rater !

Figure 4 : La 1 est trop près de la 2 pour espérer la croiser.
Appliquons un massé 1B par derrière la 2 en insistant un peu ce qui
donne une vitesse et un allongement qui provoque souvent une deuxième
bande derrière la 3 avant de conclure. En théorie, ce point est très
beau et rassurant mais il sera souvent préférable de masser en direct
par l'autre côté de la 2... mais c'est plus difficile.

Remarque : Il ne faut pas abuser du massé deux bandes. Il est source de
bosses, de masquages et de lignes droites qui énervent tout le monde. On
peut encore s'amuser à tenter un massé trois bandes lorsque les billes
sont bien positionnées pour un 3B classique mais la 1 et la 2 sont
proches. A ne faire qu'en cas d'extrême nécessité. Amusez-vous en si
vous le voulez...

\section{Masser à angle droit}\label{sec:C23}

Ce n'est pas facile.

Déjà, il faut acquérir le coup. Ensuite il faut évaluer la distance à
parcourir avant de « tourner »

Attaquons d'abord le coup ! La canne doit être presque verticale en
pinçant un effet dans le secteur inférieur du côté où on veut tourner.
Je rappelle que le secteur inférieur est celui qu'on voit de la position
de l'eil du joueur. Un spectateur voit qu'on pique en haut de bille car
il conçoit la bille avec ses secteurs en position verticale. Le joueur
massant conçoit la bille avec ses secteurs presque horizontaux. Tentez
d'abord le coup sans les billes 2 et 3 et constatez par vous-même si
votre bille avance bien vers l'avant puis tourne d'elle-même. Lorsque
vous y serez parvenu, ajoutez les billes 2 et 3 seulement à quelques
centimètres, 5 cm par exemple, et tentez le coup.

Maintenant que le coup est acquis, reculez les billes 2 et 3 jusqu'à 10
cm, par exemple. Vous constaterez que votre bille 1 tourne avant le but,
résultat de votre bon entraînement. Ne changez rien à votre position.
Inclinez seulement un peu votre canne vers l'arrière de manière à donner
une énergie supplémentaire \textless{}\textless{} vers l'avant ». Avec
l'habitude, vous sentirez bientôt la bonne inclinaison.

Remarques :
\begin{itemize}
\item
  Ne tentez pas une distance trop longue : vous vous décourageriez.
\item
  Ne tentez qu'en cas de nécessité, par exemple dans le jeu de cadre
  pour vous assurer une position dite « à la ligne » mais n'y allez pas
  trop vite : si ce coup vous est nécessaire, vous êtes déjà arrivé bien
  « haut » en qualité.
\item
  La fiche suivante montrera un cas de réelle nécessité au cadre.
\item
  Celui qui tente et réussit ce coup en match mérite l'admiration du
  public mais ne le tentez pas sans le posséder. Faites un massé normal,
  c'est déjà bien et vous éviterez les quolibets de la foule... C'est
  vraiment très difficile !
\end{itemize}

\section{Massé détaché}\label{sec:C24}

Le massé détaché est bien utile lorsque la 1 est près de la 3 au point
de faire peur ou bien la colle. Comme dessert, je vous propose un massé
qui ne se rencontre guerre qu'au jeu de cadre, au haut niveau et chez
quelques artistes en guise de spectacle...

Figure 1 : La 1 et la 3 collent. La 2 est cependant accessible par un
détaché en contournant la 3. Nous allons donc masser en ayant soin de
bien nous écarter de la 3 sans la faire bouger, aller chercher la 2 par
le côté et grâce à la pénétration et à l'effet... du côté par lequel on
désire revenir, la 1 revient doucement toucher la 3. C'est moins
difficile qu'il n'y paraît.

L'arbitre vérifiera que la 3 ne bouge pas

dès que la 1 s'en détache (quoique, nous l'avons déjà vu : si la 3 bouge
vers la place libérée, celle-ci était posée et il n'y a pas faute...).

Figure 2 : C'est un cas particulier. Les billes 1, 2 et 3 collent... et
notre bille est au milieu. Ici encore nous allons détacher. Considérez
la direction 2-3 et visez dans le vide perpendiculairement à cette
direction. La canne est verticale et sans effet. La 1 doit s'écarter des
deux autres billes sans les faire bouger et revenir sur ses pas pour
cette fois, les toucher pour de bon.

Le joueur a tendance à exagérer la verticalité de sa canne et la pousse
trop loin, au point que

la 1 ne s'écarte pas et rentre directement dans les autres billes. C'est
un queuté total ! L'arbitre y fera bien attention car ce n'est pas
toujours facilement visible, le déplacement vers l'avant étant parfois
très court et donc valable.

Figure 3 : Pour terminer cette année en beauté, nous allons un peu nous
amuser. Les billes 2 et 3 sont annoncées « dedans » par l'arbitre (jeu
de cadre). Le jeu consiste à aller les chercher par l'arrière pour les
mettre dans le cadre devant ! Il suffit de masser en contournant la 3
pour aller chercher la grande bande'et, nantie d'un effet rentrant,
revenir balayer doucement les billes dans le dos. Vous pouvez même vous
amuser à éloigner la 1 pour tester votre talent... Vous constaterez que
nous sommes en présence de points très difficiles, comme presque tous
ceux de cette année et que votre talent est encore limité. Cela fait du
bien pour l'humilité mais même imparfaitement assimilés, tous ces points
vous seront très utiles. Ne vous découragez surtout pas ! Comme les
grimpeurs en montagne : si le sommet vous paraît encore bien loin,
retournez-vous un instant pour apprécier le chemin déjà parcouru. Mais
pas trop longtemps.
