% !TeX root = ../book.tex
% !TeX spellcheck = fr_FR
% !TeX encoding = ISO-8859-1


\section{Ramener dans le tiers}\label{sec:E01}

Avant d'arriver à  la série américaine, recette miracle pour les grandes
séries, il est nécessaire de se placer afin de pouvoir la réaliser.
Certains peuvent atteindre un niveau suffisant pour tenir l'américaine
mais ne savent pas se la donner. Il est donc très utile de d'abord
s'exercer à  la prendre plutôt que d'attendre de la recevoir par hasard
ou par l'adversaire.

La première règle est de se positionner en « dominante ». Cela veut dire
que la bille joueuse doit se trouver dans la possibilité « d'écraser »
les deux autres billes à  la bande la plus proche en les poussant devant
elle. En général, cela signifie que la bille du joueur doit se trouver «
plus haute » que les deux autres billes, cà d plus éloignée de la bande
choisie pour l'écrasement. Nous garderons en mémoire le principe suivant
: devant toute phase de jeu, le point tenté doit ramener une position de
jeu plus favorable, avec les critères suivants dans l'ordre croissant de
qualité :

\begin{itemize}
\item
    Ramener les billes dans le tiers du billard.
  \item
    Se placer en dominante.
  \item
    Ramener le long d'une grande bande.
  \item
    Ramener le long d'une petite bande.
  \item
    Ramener dans un coin.
  \item
    Se placer sur sa « bonne » main.
\end{itemize}

C'est facile à  dire ? Nous allons le faire !

Dans le cas de la figure, ramener dans le tiers est un jeu d'enfant.
Veillons à  garder la dominante et tentons d'écraser les billes à  la
petite bande inférieure. Le coup est très souple, main arrière
rapprochée et effet de bille basse contraire. Bien joué, nous resterons
dominant. Pour cela, il suffit de rester au-dessus de la 3 pendant que
la 2 dépasse le point x, cà d se rapproche de la petite bande au delà  de
la 3. Peu importe pour le moment, où va s'arrêter vraiment la 2. Au
moins qu'elle dépasse le point x, alors, rien n'est grave si nous
gardons la dominante.

Entraînement : Essayez d'écraser les billes à  la petite bande. Par
exemple, un angle droit, suivi d'un coulé et d'un rappel qui double. Ce
n'est qu'un exemple. Il n'y a pas de remède miracle. Vous devez adapter
les solutions aux situations successives. Si par malheur, vous perdez la
dominante, il faut vite la récupérer par un coup droit extériorisant la
1 ou un rétro ; à  vous de voir.

Exigence : au moins réaliser cinq points d'affilée et si après dix
points, les billes ne sont pas écrasées, reprendre la position de
départ. Ne passer à  la fiche suivante qu'après le succès de celle-ci

\section{Dominante par rétro ou coulé}\label{sec:E02}

Nous sommes dans le tiers du billard. L'exercice va consister encore à 
écraser les billes à  la petite bande. Ce n'est pas facile mais il faut
s'acharner à  la mesure de notre ambition. Nous allons examiner deux cas.

Figure 1 : Nous sommes entre les billes 1 et 3 en non dominance.
Appliquons un rétro simple avec ou sans effet selon l'inclinaison 1-2 de
manière à  toucher la 3 dans la partie supérieure de la bille ce qui nous
donnera une position de bille dominante et jouons suffisamment juste
pour ramener la 2 dans le paquet mais intérieur, cà d sous la 3. Si par
malheur, vu l'inclinaison non favorable de départ, la 2 devait revenir
plus haut, il y aurait encore probablement une possibilité de rétro pour
ramener dans le tiers.

Figure 2 : Nous sommes en dominance dans une position type du coulé. Et
bien, allons-y pour le coulé mais en aillant soin de viser la 3 de
manière à  la toucher dans sa partie supérieure, éventuellement avec un
bon effet qui fera glisser la 1 en dominante et poussera la 2 à  se
rapprocher de la petite bande. Très souvent, nous obtiendrons un
deuxième coulé derrière et ainsi de suite jusqu'à  l'écrasement à  la
bande.

Entraînement : C'est sans surprise. Prenez chacune des positions et
pousser les billes à  la bande dans un chapeau... Soyez exigeant. Prenez
pour objectif de réaliser au moins six points de série et d'écraser les
billes en dix coups maximum. Au-delà  des dix coups, considérez
l'exercice raté et reprenez la position de départ... Bon travail !

Remarque : Toute cette année est d'une progression logique et
rigoureuse. Il est inutile de passer à  la fiche suivante si nous ne
réalisons pas la précédente. Vous avez le temps. Je proposerai à  chaque
leçon, une exigence que vous devriez faire votre avant d'aller de
l'avant. Il est préférable de connaître bien six fiches plutôt que mal
les dix-huit autres... Si la fiche \ref{sec:E01} a bien été travaillée,
celle-ci ne devrait pas vous offrir de grandes difficultés.




\section{Dominante par coulé}\label{sec:E03}

Ce point, apparemment évident, tente tous les joueurs et les invite à 
seulement pousser leur bille contre les deux autres. Ensuite, ils
croient pouvoir ajuster un rétro sur la largeur ou la longueur pour
rentrer les billes. Cela peut être... mais hélas, après le premier coup,
les inclinaisons ne sont pas souvent favorables et les rétros souhaités
ne ramènent que partiellement offrant en troisième coup, un point plus
difficile que le premier. On se retrouve donc, décentré, au milieu de la
table avec peu de possibilités de construction. On a détruit la position
de départ.

Bien sà»r, on a pris deux points faciles à  prendre mais cela ne peut plus
être à  la mesure de notre ambition : changeons de méthode !

Coulons donc la 2 (!) malgré son plus grand éloignement de la 1 que la
3. Prenons-la en Â¾ de bille ou même un peu plus avec effet à  gauche s'il
y a « bien » place pour passer, afin que la 2 n'aille pas trop loin, et
effet à  droite si l'écartement 3-2 est inférieur à  Â¾ de bille de manière
à  favoriser le passage de la 2. La 1 lèche la 3 par l'arrière et passe
au-dessus prenant du même coup la dominante. La 3 a tendance à  remonter
d'office, le cours du jeu, heureusement ralentie par l'effet contraire
du départ. Si l'effet choisi a été à  droite, la 3 remonte mais la 1
encore plus, grâce à  sa glissade d'effet arrière gardant ainsi la
dominante.

Remarque : Ce point fait peur car nous coulons la bille arrière. Cette
peur est d'ordre psychologique car nous jouons à  l'encontre de notre
habitude mais le point n'offre pas de risque réel sinon qu'on aura
souvent tendance à  prendre la 3 trop grosse ce qui lui fera prendre la
dominante à  la place de la 1. N'oubliez pas que ce n'est pas le moment
d'oublier tout ce qui précède. Toutes les techniques et trucs appris
jusqu'à  maintenant doivent vous servir pour aplatir les billes à  la
petite bande. De votre choix de coup ou de tactique, les billes
évolueront selon, et une position perdue sera conséquence de celui-là .
Accusez-vous et analysez le pourquoi avant de condamner la chance, le
matériel ou une mouche qui passe.

Entraînement : Sans surprise... Prenez la position, passez et prenez la
dominante et écrasez les billes à  la petite bande. Exigez de vous au
moins une série de sept points et recommencez à  la position de départ si
vous ne réussissez pas l'aplatissement en dix coups. Enfin, voyez la
fiche suivante après avoir réussi celle-ci.




\section{Dominante par rétro}\label{sec:E04}

C'est presque la même position que celle exposée à  la fiche précédente,
sauf que la 2 est trop écartée de la 3 pour qu'elle puisse être prise en
coulé.

On serait encore tenté de garder la position. Le point semble si facile.
Ce serait même une bonne décision au jeu de cadre car nous pouvons nous
ménager une série de rappel en rétro via la grande bande. En libre on
partirait vers la destruction du jeu, vers le milieu, vers des rappels
en longueurs. Il est préférable de « revenir » vers la petite bande avec
les billes. Pour ce faire, il est indispensable de prendre la dominante.

Appliquons un rétro effet contraire en ramenant la 1 aux 4 haut de la 3
comme on peut le voir à  la figure a. La 1 glisse vers le haut et la 2
revient près de la 3. La figure b montre la position des billes après
réalisation.

Remarque : Le point est impressionnant mais pas difficile sauf
l'angoisse de rater la 3. Passer sans toucher la 3 fait peur et
laisserait une belle position pour l'adversaire, alors, on a tendance à 
prendre la 2 trop grosse ce qui empêche de prendre la dominante et
laisse la 2 au-dessus.

Entraînement : Il faut d'abord vaincre sa peur de rater et s'habituer à 
placer la 1 en dominante ! Une fois la peur vaincue, tentez la série. Il
est même préférable que la 2 revienne trop loin plutôt que rater la
prise de la dominante. Votre position sera toujours favorable. Exigez de
vous une série de huit points minimum tout en essayant l'aplatissement
des billes à  la petite bande proche et si vous n'y arrivez pas en dix
coups maxima, l'exercice est raté. Reprenez la position de départ...
C'est dur, lent, lourd et lancinant, je sais, et la répétition sans fin
des mêmes gestes finissent par lasser. C'est pourtant la seule recette
que je connaisse pour arriver à  jouer « sans réfléchir », mécaniquement
et bien !... Voyez comment un bébé souffre pour apprendre à  marcher pour
permettre à  l'adulte de placer ses pieds l'un devant l'autre sans y
penser et en parfait équilibre...




\section{Dominante par passage}\label{sec:E05}

Encore un point duquel les joueurs ont peur alors qu'il ne présente
aucun danger. Seul l'état d'angoisse personnel est à  vaincre et pour
cela... essayer.

Si on se place devant la 1 comme si on projetait de jouer entre les deux
autres billes, le couloir ainsi figuré est d'une certaine largeur :

\begin{itemize}
\item
    Le couloir est plus large que deux épaisseurs de bille : choisissez
  une autre solution, rétro le plus souvent. Un passage écarterait trop
  le jeu qui serait moins beau après qu'avant.
  \item
    Le couloir est de 1 et Â½ à  2 billes : jouer un coup droit et doux de
  manière à  toucher les deux intérieurs des billes cà d côté gauche de la
  2 et côté droit de la 3. Nous montons encore un peu et obtenons la
  dominante. Attention !... un couloir large demande une prise de bille
  assez grosse. Souvent le joueur est tenté de jouer fin en forçant la
  dose, ce qui détruit la position. Encore une conséquence de la volonté
  de garder les billes par une finesse couplée à  l'angoisse de rater.
  \item
    Pour un couloir de Â¾ de bille à  1 bille Â½, la finesse douce est de
  mise. Un effet contraire sera parfois nécessaire pour faire glisser la
  1 sur la 3 vers le haut pour prendre la dominante.
  \item
    Moins de Â¾ de bille, le passage devient difficile. Il vaut mieux jouer
  un petit point pour écarter les billes 2 et 3 légèrement puis de
  tenter le passage, prenant ainsi la dominante en deux coups.
  \end{itemize}

Remarque : Une fois l'angoisse maîtrisée, le point est facile. La
principale difficulté est la force du coup. Pas assez fort, la 1 reste
non dominante et même souvent dans une position délicate. Trop fort, la
1 prend bien la dominante mais écarte le jeu ce qui peut le rendre plus
difficile. Il vaut quand même mieux jouer un peu trop fort plutôt que
trop faiblement. Quand la 1 « s'emmacrale » au milieu de la table, tous
les points deviennent délicats.

Entraînement : Encore sans surprise : Placez les billes dans les
écartements proposés, exécutez un passage et assurez-vous d'une série de
au moins 9 points avec un maximum de 10 pour aplatir les billes à  la
petite bande (ça devient une obsession... mais c'est une des clefs du
succès).




\section{Dominante par un
direct}\label{sec:E06-dominante}

Rien de plus facile qu'un oeuf sur le plat ou une sole meunière et
pourtant c'est là  qu'on attend le coup de patte du chef. C'est aux plats
les plus simples qu'on reconnaît les bons cuisiniers.

C'est aux points les plus faciles qu'on reconnaît les joueurs de bon
niveau.

Maintenant que nous avons éprouvé les difficultés de l'écrasement des
billes à  la bande avec des positions de départ pas toujours faciles,
voici la position la plus facile en guise d'aboutissement. Attention...
c'est avec un point facile qu'on se ménage une série ou qu'on la perd !
Le seul problème est de viser la 2 de manière à  arriver à  la 3 en
demi-bille supérieure. On est alors en dominante et l'exercice consiste
encore et toujours à  aplatir.

Si nous sommes tentés de viser une arrivée en plein sur la 3, l'angoisse
de rater... qui ne devrait plus exister à  ce stade mais cela arrive,
appliquez un effet vers l'extérieur de la 3, ici à  gauche. Vous aurez
encore la dominante.

Entraînement : Allez-y, aplatissez en dix coups maximum.




\section{La position « à  l'Américaine>>}\label{sec:E07-la-position-uxe0}

Qui ne rêve de la posséder ? Quoi de plus simple que la position dite «
à  l'américaine » ainsi appelée parce qu'un Américain du nom de Slosson
l'appliqua pour la première fois internationalement à  Paris en 1880 ! Il
y était opposé au Français Vignaux, lequel, bon observateur en sa
défaite, s'y entraîna pendant deux nuits et l'appliqua à  son tour durant
le même championnat. Cependant les véritables inventeurs de cette
technique sont les frères Cyriel et Joseph Dion, des Canadiens...

Cette série a failli coà»ter la vie au billard car la mécanique du point
une fois en train, offre au spectateur un point répétitif qui lui paraît
outrageusement facile donc indigne d'intérêt. Le jeu devient monotone et
il a l'impression qu'il pourrait en faire autant ! Ne nous y trompons
pas ! Cette série est la plus difficile qui soit. Elle demande une telle
maîtrise, une telle attention et une réflexion de tout instant, une
concentration indispensable, une technique de haut niveau et une
condition physique qui réservent la chose peut-être pas à  une prime
jeunesse mais qui en tous cas, l'interdit à  partir d'un certain âge.
C'est là  qu'on se rend compte que le billard de compétition à  ce niveau
est un sport car il en demande les qualités.

Pour satisfaire le spectateur, on eà»t l'idée de compliquer les règles.
On « coupa » les coins en y interdisant plus de deux réalisations. On
inventa le cadre pour rendre l'américaine impossible. Les spécialistes y
inventèrent la « ligne ». Puis on inventa la bande et les forts
parvinrent à  appliquer une pseudo américaine perpendiculaire à  la bande.
Enfin on inventa le trois bandes qui eut le succès qu'on connaît et qui
constitue maintenant, presque le seul attrait populaire.

Comme le montre la figure 1, la position idéale est la 2 à  quelques cm
de la bande. La 3 est tout près sur un axe à  45Â° et la 1 est située de
la même façon que la 3 mais en face. Si on regarde de la bande vers les
billes, on constate que si on trace des perpendiculaires aux bords des
billes, celles-ci sont tangentes aux billes. Il n'y a pas d'espace ni
chevauchement entre les billes 1 et 2 et les billes 2 et 3. Essayez donc
d'appliquer un petit rétro effet contraire très doux et très souple avec
contre au retour de la 2 sur la 1, ce qui arrête sa course et donne la
figure 2. Si vous y arrivez, ce sera déjà  très bien pour une première
approche. Si vous êtes exigeant, placez la 2 à  dix cm des billes 2 et 3,
approchez la 1 en faisant le point, évidemment et de telle sorte que la
1 soit en face de la 2, puis appliquez un rétro comme expliqué devant et
retrouvez la position de départ. Chapeau si vous réussissez, vous pouvez
passer à  la suite,... sinon, .... insistez, ... insistez ... insistez...
ne brà»lez pas les étapes !




\section{Américaine base 1}\label{sec:E08}

La base 1 est la position proposée à  la fiche précédente en ayant à 
l'esprit qu'au cours de la progression de la série, le but est de
maintenir les billes 2 et 3 dans la position de la base. Cela signifie
qu'en étant proche l'une de l'autre, les billes 2 et 3 sont disposées de
telle sorte qu'une droite tangente aux deux billes, côté intérieur sera
perpendiculaire à  la bande proche. Si un écart existe, il conviendra de
rapprocher la 2 et si les billes « mordent », d'avancer la 3.

Dans le cas de la figure, poussez la 1 en 34 sur la 2 sans nuance. La 1
vient s'appuyer sur la 3 et offre un barrage à  la 2 qui, après son
rebond sur la bande, vient heurter la 1 et la sort, lui rendant une
bonne position. La 2 s'immobilise à  la 3. Examinons maintenant l'écart
entre la 2 et la 3. Si ça mord, un simple direct suffit en poussant la 3
pour se mettre en face de la 2 : nous avons alors un petit rétro avec
barrage de la 1, effet contraire pour faire avancer la 2 et bon effet
pour la retenir. S'il y a écart, appliquez un rétro direct avec
correction par l'effet si nécessaire. Essayez dans un premier temps, de
maintenir la position une dizaine de points. Ce sera déjà  très bien.
C'est plus facile à  dire qu'à  faire !

Remarque : Nous touchons au plus important. Au fur et à  mesure que nous
progressons dans les fiches, nous montons les escaliers. Nous voici
arrivés à  un pallier. Notre être va se trouver transformé. Nous allons
quitter le réel pour entrer dans le monde des billes, sorte de rêverie
dont nous resterons maître des règles mais qui, en même temps, va nous
dicter les siennes. Veillez à  la position des pieds, de la tête, des
mains. Tout le corps doit participer d'une position en équilibre
parfait. Le moindre millimètre d'écart peut, maintenant, avoir son
importance. Tout le corps doit participer à  la réalisation du point.
Bien placé, dans la direction du jeu, il va permettre une vision
parfaite et amener, par la répétition du geste, un rythme, une mécanique
et un appel à  la concentration. Peu à  peu, le joueur va se soustraire au
monde pour faire corps avec sa canne. Son matériel va devenir un
instrument qui fera partie de lui-même. Dès lors, sans réfléchir, sans y
penser, il va se sentir emmené par sa série. Ses mains vont coulisser le
long de sa canne sans qu'il ne s'en aperçoive. Parfois, la main arrière
s'approchera jusqu'au point de déséquilibre de la canne. L'appréciation
de la grosseur de bille ou à  laisser va devenir évidente par les masses
perçues, au millimètre près ! Peut-être, mettra-t-il même la canne sur
la pommette de la main avant, pour mieux voir, pour mieux s'hypnotiser
sur sa mouche qu'on veillera à  nettoyer régulièrement des taches de
craies pouvant dépasser sur la virole. Nous voilà  entré dans un autre
univers ! Ainsi concentré et soustrait à  notre monde du bruit, le joueur
n'entend plus rien que celui des billes. Il pourrait ne jamais
s'arrêter, mieux, il saura, atteint de lassitude ou de fatigue, sur quel
point il va chuter !




\section{Américaine base 2}\label{sec:E09}

La fiche précédente montrait une position idéale de l'américaine. Il
n'en va pas souvent ainsi. Ladite position est parfois presque bonne
mais reste à  prendre.

Figure 1 : si nous traçons une perpendiculaire à  la bande, passant par
le centre de la 2, on constate que la 1 est plus proche de cette droite
que la 3. Il ne faut ni faire avancer la 3 ni la ralentir. Nous
appliquerons un rétro doux et sans effet avec une main arrière bien
avancée sur la queue, presque au point de déséquilibre.

Figure 2 : l'impulsion de la 1 est suffisante pour la faire revenir
juste sur la 3 et celle de la 2 la projette doucement sur la bande et
elle revient toucher la 1 en contre. La 1 est alors poussée hors de la
mêlée et prend une position favorable.

Figure 3 : la 2 est venue se coller à  la 3. Il y a même chevauchement de
ces billes si nous considérons leur rabattement vers la bande. Jouons un
petit coup droit qui pousse la 3 et replace la 1 face à  la 2.

Nous sommes revenu à  la position de la figure 1.

Entraînement : C'est une occasion de goà»ter à  l'enchaînement. Prenez la
position de départ et essayez de résister pendant 12 points.... N'ayez
de cesse de garder la position de l'américaine. Lorsque vous la perdez,
ne continuez pas. Reprenez celle de départ et recommencez. N'abandonnez
cette fiche que si après 12 points, vous êtes encore en position idéale
et ne continuez pas au-delà ....




\section{Américaine base 3}\label{sec:E10}

Les points à  l'américaine sont très simples mais aussi très difficiles.
Faire le point est ridicule mais garder la position à  tout le moins une
position « américanisable », c'est une autre paire de manche.

Figure 1 : La 2 n'est pas assez avancée. L'angle qu'elle forme avec la 3
et la perpendiculaire à  la bande, passant par le centre de la 2 est trop
aigu. D'ailleurs, si on projette les images sur la bande, l'image de la
3 « mord » celle de la 2. Il s'agira de jouer un simple coup droit et
doux pour pousser la 2 deux ou trois cm et de se positionner face à  la 3
pour revenir au point de base 1.

Figure 2 : La 3 est trop peu avancée. Jouez la 2 en finesse pour vous
arrêter face à  elle et pousser un peu la 3.

Figure 3 : La 2 est trop peu avancée. Jouez un trois-quarts coulé doux
avec bosse de la 2 sur la 1 et maîtrisez votre force pour arrêter le jeu
à  la 3.

Entraînement : Voyez bien les figures avant et après... Insistez pour
ressembler à  cela. Exigez de vous de réaliser 14 points sans perdre la
position. C'est dur, c'est vrai. Mais plus vous serez exigeant et
tenace, plus vous aurez facile à  tenir les quotas.... et plus la «
confiance » vous accompagnera en compétition....

Remarque :

C'est à  partir de maintenant que vous allez prendre conscience de
posséder une « bonne >> main et une « mauvaise
»... Il faudra en tenir compte dans vos choix. Sur un petit format, un
gaucher sera à  l'aise en partant de la gauche à  la petite bande et en
partant de la droite à  la grande bande, le corps étant bien dégagé par
rapport au jeu. (Le grand format ne répond pas au même critère car il
est malaisé de jouer en travers de la table et garder la précision). Un
droitier sera à  l'aise en partant de la droite sur la petite bande et de
la gauche sur la grande bande.

Se sera à  vous de ne pas vous tromper et de placer le jeu sur votre
bonne main... Mais vous pouvez aussi vous exercer en changeant de
main... Beaucoup prennent l'habitude de changer de main seulement en
compétition, et d'accuser celle-ci de maladresse. Restons calme. Le
maladroit est celui qui ne s'est jamais exercé... Votre main n'est pas
responsable !

narques sont d'autant plus importantes que lorsque vous serez capable de
« faire le tour » du billard, cà d conserver la position américaine sur
tout le tour, vous passerez alternativement d'une position de bonne main
à  une position de mauvaise main.

\section{Américaine : enchaînement}\label{sec:E11}

Voici une suite de points permettant de garder l'américaine... enfin, en
principe. Essayez d'enchaîner au moins 16 points sans perdre la
position. Ne bâclez pas la fiche après avoir réussi deux fois la
demande. Ce serait se croire arrivé alors qu'on démarre à  peine. Au
début, le jeu aura tendance à  « tourner » de telle sorte que les billes
2 et 3 se retrouvent face au milieu de la table : c'est parce que on a
tendance à  assurer les points en touchant la 2 trop fine. Il faut
toucher la 2 le plus gros possible tout en léchant la 3. La 1 doit
servir de barrage au retour de la 2. Tout ceci est a mesurer au moment
de jouer.

Figure 1 : C'est le point de base 1 : rétro effet à  droite.

Figure 2 : Les billes se sont rapprochées. La 1 est un peu trop avancée
: rétro sans effet.

Figure 3 : La 2 et la 3 sont très proches et ont tendance à  s'aligner
sur la perpendiculaire à  la

bande proche : poussez le tout.

Figure 4 : Les billes sont en bonne position : finesse la 2 avec appui
sur la 3 pour bien se mettre en face de la 2.

Figure 5 : La 1 et la 2 sont sur la perpendiculaire à  la bande : rétro
léger avec effet à  gauche pour faire avancer un peu la 2 qui reviendra
en contre sur la 1 et s'appuiera sur la 3.

Figure 6 : Si on joue finesse avec appui sur la 3, la 1 et la 2 vont se
retrouver très proches l'une de l'autre. Ménagez une petite grosseur sur
la 2 avec une petite poussette sur la 3. La 1 s'arrête à  l'extérieur du
jeu.

Figure 7 : Point de base 3 figure 1 : direct de la 3 vers la 2 avec
extériorisation de la 1.

Figure 8: Vous êtes revenu au point de base 1.

Remarque : Ce n'est pas facile. Je n'arrête pas de le dire. C'est du
travail. Bon courage.




\section{Américaine bosse}\label{sec:E12}

C'est une fausse américaine. En faisant des points sur place, nous
épuisons le jeu. Il s'agit cependant d'un bon exercice pour maîtriser le
sur place des billes. Il est cependant déconseillé de se spécialiser sur
ce point sauf si on se contente de séries de vingt ou trente points....

Voyez la figure. La 2 colle la bande. Si ce n'était que cela, la
position serait à  l'américaine.

Méthode de la bosse en jouant haut de bille pour laisser la 2 collée à 
la bande :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
    Jouez bosse la 2 et revenir lécher la 3.
  \item
    Lécher la 3 sans effet et bosse légère sur la 2.
  \item
    La 2 est un peu trop avancée. Appliquez une bosse avec effet à  gauche
  pour empêcher qu'elle progresse le long de la bande.
  \item
    Reléchez la 3 avec bosse sur la 2
  \item
    La 2 est trop peu avancée. Appliquez une bosse avec effet à  droite
  pour la faire un peu glisser le long de la bande.
  \item
    Nous sommes revenus à  la position 1.
  \end{enumerate}

Remarque : Vu comme cela, ça paraît compliqué. La pratique est plus
aisée. D'une manière générale, il faut jouer bille haute, pour garder la
2 collée à  la bande et appliquer un effet contraire pour faire
progresser la 2 le long de la bande et bon effet pour la faire avancer,
tout cela en léchant la 3. Conseil : Faites-vous reluquer par un témoin
qui se mettra juste en face de vous, de l'autre côté du jeu... et qui
connaît l'américaine. Celui-ci verra tout de suite vos défauts et vous
les communiquera pendant votre entraînement. Cela vous sera très utile
de vous rendre compte sur le vif, que vous jouez trop fin, que votre
main arrière est trop loin, que vous vous trompez d'effet, etc....

La méthode de la bosse reste cependant à  déconseiller pour ceux qui
possèdent une plus haute ambition. Pour ceux-là , il conviendra d'essayer
de prendre une position américaine en décollant la 2 pour venir la poser
à  côté de la 3. Pour cela, on jouera bosse avec rétro cà d bille basse,
les autres caractéristiques restant d'application. Le coup de rétro
désolidarise la 2 de la bande et peu à  peu, on parvient à  rapprocher la
2 de la 3. C'est difficile mais essayez. Si vous y arrivez, vous êtes
presque mà»r pour les grandes séries....




\section{Prise de l'américaine 1}\label{sec:E13}

Maintenant que nous connaissons un peu l'américaine, il serait bien
utile de savoir la prendre. Trop de joueurs attendent que l'adversaire
leur donne. C'est mal résonner car un joueur qui sait placer
l'américaine sait aussi la garder... Outre le rapprochement des billes à 
la bande, il convient de bien les placer. Voici quelques exemples...

Figure 1 : Les trois billes sont en triangle isocèle sur pointe près du
coin. Prendre la 2 en 34, peu ou pas d'effet à  droite. La 2 obtient
suffisamment d'énergie pour casser le coin et retrouver la 1 en barrage.

Figure 2 : Les billes 2 et 3 sont parallèles à  la bande à  une distance
supérieure à  une épaisseur de bille. La direction 1-2 est
perpendiculaire à  cette même bande. Couler la 2, effet à  gauche, léchage
de la 3 et barrage de la 1 au retour de la 2.

Figure 3 : Les billes sont disposées comme à  la figure 2 mais à  une
distance de la bande inférieure à  l'épaisseur d'une bille. Couler
franchement effet à  droite avec glissade au-delà  de la 3. La 2 revient à 
une distance de la bande suffisante pour pouvoir obtenir l'américaine
base 1 sur la main gauche...

Figure 4 : Les billes 2 et 3 sont perpendiculaires à  la bande. La 1 est
en ligne ou à  peu près. Couler bosse comme déjà  vu. Si on ne joue pas
trop fort, la prise en américaine est immédiate !

Figure 5 : La 2 est proche de la bande et la 3 plus loin avec un angle
de 25 à  60 degrés... Couler en 3/4 avec bosse, effet droit pour retenir
le coup ou effet gauche pour avancer la 1.

Figure 6: La 2 touche la bande et la 3 est bien placée avec un angle de
40 à  50 degrés. Procéder par bosse comme la figure 5. La 1 emmène la 2 à 
la 3.

Entraînement : Après chaque prise d'américaine réussie, exigez de vous
une série de 16 points sans abîmer la position gagnée.


\section{Prise de l'américaine 2}\label{sec:E14}

Figure 1: La 1 est coincée en ligne au milieu des deux autres billes.
Masser la 2 avec aide de la bande adjacente pour le retour à  la 3. La
maîtrise est assez difficile.

Figure 2: Comme la figure 1 mais la 2 est écartée de la bande et la 1
est sur le côté. Piqué rentré prise extérieure de la 2 avec effet
contraire. Délicat...

Figure 3: La 1 est mal en point. Les deux autres billes sont bien
placées. Enveloppé très doux.... Pas trop difficile avec l'habitude.

Figure 4 : Le jeu a tendance à  « tourner » car nous avons trop assuré
cà d que nous avons joué les points précédents trop fins. Ne pas avoir
peur de pousser la 3 en dehors du champ puis d'appliquer un rétro avec
barrage pour reprendre la position mais plus écarté de la bande.

Figure 5 : On l'a déjà  évoqué. La 2 colle la bande. Rétros doux
successifs de manière à  désolidariser la 2 de la bande.

Figure 6 :

Les billes 2 et 3 sont favorablement disposées mais la 1 pas. Selon
qu'on est gaucher ou droitier, appliquer une bricole par la droite ou la
gauche... Réfléchissez bien avant de choisir ...

Entraînement : Traditionnel : après la réussite de la prise, exigez de
vous une série d'au moins 16 points sans perdre la position...




\section{Prise de l'américaine 3}\label{sec:E15}

Figure 1 : Nous sommes bien mis mais un peu loin de la petite bande.
Poussez la 2 à  la petite bande et restezo en dominante face à  la 3.
Ajustez un rétro sur la 3 avec retour de celle-ci à  la 2, la 1 étant
venue faire barrage. Difficile à  maîtriser !

Figure 2 : Nous sommes bien mis mais à  l'envers. Le jeu va consister à 
passer de l'autre côté des billes 2 et 3 pour prendre la dominante et
écraser les billes à  la bande, en général en quatre coups au moins.
Placez un petit point comme si vous possédiez déjà  la position
américaine et que vous voudriez la mener à  gauche. Poussez un peu les
billes pour les écarter d'un ou deux cm tout en restant bien au milieu
avec la 1. Ménagez un passage entre les billes 2 et 3 pour prendre la
dominante. Appliquez enfin un rétro de côté qui serre la position. Si,
après ces quatre points, la position est trop éloignée de la petite
bande, nous continuerons en appliquant le cas de la figure 1. J'ai
volontairement multiplié la figure 2 pour montrer les différentes
positions.

Remarques à  propos de l'américaine... Beaucoup trouvent que l'adversaire
queute souvent et que l'arbitre laisse aller alors qu'eux-mêmes ne
queutent jamais.... Là , nous avons plusieurs cas : Le rouspéteur n'est
pas de niveau et s'amuse à  montrer une connaissance qu'il ne possède
pas. Très souvent, les plus virulents sont les plus ignorants. Le
rouspéteur est de niveau, croit qu'il peut juger de sa place, bien
assis, que l'arbitre n'y connaît rien. En fait, souvent, c'est
l'angoisse de perdre qui le fait militer pour sa propre pomme... Mais le
rouspéteur a parfois raison !

C'est l'arbitre qui est souverain. Il doit se montrer à  « hauteur »,
bien se placer sur les petits rétros, veiller à  dénoncer les coulés
charrettes et arrêter les piqués et les massés qui mordent la 2 comme si
leur bille était toujours bien dégagée. Ce n'est pas facile car les
points sont petits et les fautes aussi mais il n'y a pas de petit
penalty : une petite faute compte pour une grosse. Le joueur, lui, doit
veiller à  toujours bien se placer, comme nous l'avons déjà  signalé sur
certaines fiches précédentes, de manière à  ne pas mettre l'arbitre mal à 
l'aise. Attention l'arbitre : le bon joueur a parfois tendance à 
s'imposer au juge, à  essayer une petite faute pour l'éprouver ou même à 
bien se placer et forcer le coup au dernier moment. Il y a des malins.
C'est à  vous à  vous imposer. Dans le doute, n'ayez pas honte de demander
des explications après le match : la plupart des joueurs sont corrects
et même gentils et ils seront honorés par la demande.




\section{Américaine : corrections 1/3}\label{sec:E16}

Nous venons d'apprendre à  prendre l'américaine. Nous allons maintenant
apprendre à  la récupérer Nous n'allons pas recouvrir tous les cas mais
montrer quelques corrections qu'il est très utile de connaître.

Figure 1 : Cette position fait penser à  l'américaine base 2 sauf qu'ici,
la 3 est à  l'extérieur du jeu. Appliquez un petit rétro à  la 2 en levant
un peu la canne à  l'arrière pour lui donner un mouvement contrôlé et
qu'elle revienne à  la 1 lorsque celle-ci a percuté la 3. Selon
l'inclinaison 1-2 et l'écartement de la 3, vous appliquerez un effet à 
gauche pour faire avancer la 2 ou à  droite pour la freiner dans sa
progression ou... pas d'effet si la rentrée est immédiatement possible.

Figure 2 : Les billes 2 et 3 se sont écartées. De plus, la 2 est allée
se fourrer à  la bande. Heureusement la 1 est bien en face du jeu.
Laissez glisser la 1 en finesse sur la 3 de manière à  choquer la 2 et
recevoir de sa part, une petite bosse. Dès le contre, comme on aura mis
de l'effet à  gauche, la 2 avancera légèrement, se désolidarisera
peut-être de la bande et la 1 reculera face au jeu. Appliquez un Â¾ coulé
sur la 2 si celle-ci est restée à  bande ou presque, si non, nous sommes
dans le cas de l'application de la correction de la figure 1.

Entraînement : Devenus de plus en plus exigeant, essayez de garder la
position américaine pendant vingt points sans tourner le coin ni passer
le milieu de table, après avoir réussi votre correction de position. Si
vous en avez l'appétit, tentez l'expérience sur votre « bonne main » et
aussi sur votre « mauvaise main »...






\section{Américaine : corrections 2/3}\label{sec:E17}

Figure 1 : On a joué un peu trop fort et un peu trop gros. La 3 se
trouve éloignée et la 2 est venue se coller ou presque à  la bande.
Coulez, effet à  gauche en 34 bille avec une intention d'appui sur la 3.
La 2 doit suivre la 1 dans son mouvement comme un chien fidèle... C'est
aussi une manière de prendre l'américaine.

Figure 2 : Les billes 1 et 2 sont dans un alignement perpendiculaire à 
la bande et la 2 y colle. Comme déjà  vu, on peut exploiter la situation
par des petites bosses successives sur la 2, appliquant un effet gauche
pour l'avancer ou droit pour la freiner mais ces coups exigent une
grande maîtrise. Si on ne parvient pas à  faire suivre la 2, la position
se perdra rapidement. Si la 2 « mord >> un peu
la 3 cà d si la perpendiculaire à  la bande tangente à  la 3 « mord » la 2,
jouez sans effet. Si la 3 mord plus, appliquez un effet à  droite. Quoi
qu'en pensent certains, le contrôle de la progression de la 2 est
difficile. Il ne faut pas avoir peur de raser la 3 après la bosse sur la
2. Si la 2 passe bien la 3, on peut forcer le coup en prenant la 3 un
peu grosse pour éventuellement construire la position de la figure 1
afin de pouvoir décoller la 2. Tous ces coups se jouent haut de bille
afin d'écraser la 2 à  la bande avec un retour en léchant la 3. Si cette
dernière est prise trop grosse, elle s'écarte trop et on perd la
position... Comme déjà  évoqué, cette série de pseudo américaine est
limitée dans le temps. Il ce doit de la déconseiller aux
perfectionnistes... Si on veut récupérer une position américaine
classique, on jouera de la même façon mais bille basse, cà d en rétros
successifs, toujours avec contrôle de la progression de la 2 et léchage
de la 3 après le contre de la 2 sur la 1. Peu à  peu, la 2 va se décoller
de la bande et vous pourrez reprendre la position classique.

Remarque : C'est plus facile à  dire qu'à  faire. Acharnez-vous jusqu'à 
tenir au moins vingt points...

\section{Américaine : corrections 3/3}\label{sec:E18}

Figure 1 : La bille 1 est trop avancée et la position est perdue.
Heureusement la petite bande n'est pas loin. Une bricole sans effet pour
prendre la 2 en Â¾ au retour fera l'affaire.

Figure 2 : La 1 a laissé filer la 2 le long de la bande et ne peut pas
être rattrapée. Heureusement le coin n'est pas loin. On va se tourner
face à  la 3 et on lui appliquera un rétro droit en ayant soin de «
vouloir » le retour de la 3 sur la 1 qui, frôlant la 2, se place en
barrage à  la 3, à  côté de la 2.

Figure 3 : On a essayé de tourner le coin et la 2 est restée collée à  la
petite bande à  peu de distance de la grande bande (ou inversement).
Jouons sans peur en demi-bille vers la droite avec un effet à  gauche. La
1 subit une bosse sur la 2 qui la projette à  la grande bande. Munie d'un
effet à  droite, celle-ci se rabat sur la 2 toujours collée, la décolle
et la ramène à  la 3 en position américaine...

A essayer à  l'entraînement : le dosage est difficile.

Figure 4 : On a essayé de tourner le coin et la 2 est restée en arrière.
Appliquez un rétro à  la 2 vers la grande bande avec effet à  gauche ou
pas d'effet. La 2 doit revenir en barrage sur la 1. C'est difficile.
Exercez-vous avant de l'essayer en match !

Remarque :

C'est le moment de voir comment tourner le coin. On y vient...




\section{Américaine : tourner le coin}\label{sec:E19}

Maintenant que nous possédons l'américaine en ligne, c'est le moment
d'apprendre à  tourner le coin. Mais... êtes-vous bien sà»r de pouvoir
tenir une série d'au moins vingt points si on place les billes dans la
position américaine ? Si non, je vous conseille de vous entraîner
jusqu'à  ce que vous y arriviez. Il est inutile de poursuivre si vous
n'êtes pas à  « hauteur ». Si oui, allez-y !

Voyez la figure : Nous imaginons que nous avons réalisé une petite série
à  l'américaine et que nous approchons du coin. Si nous ne tournons pas,
les billes vont s'écraser à  la petite bande et nous allons perdre la
position.

Quand tourner le coin ? Avancez le jeu jusqu'à  ce que la 2 touche ou
morde la ligne qui coupe le coin. Il faut de préférence, tourner avant
que la bille 2 ne soit rentrée.

Comment tourner le coin ? Le principe est simple et possède plusieurs
solutions mais celle qui me semble la plus facile est que dès la
première bonne position de base 1 et, évidemment en supposant qu'on est
arrivé avec la 2 à  la ligne qui coupe le coin, c'est d'appliquer un 34
coulé effet contraire si large et bon effet si étroit avec appui sur la
3 et barrage à  la 2 après qu'elle ait cassé le coin. Vous aurez compris
que si la 2 est un peu trop avancée, le coulé à  appliquer devient un
rétro... avec les mêmes effets.

Entraînement : Tenir 20 points en tournant le coin. Je sais, c'est une
vraie obsession mais si vous y arrivez vous êtes mà»r pour les séries
dites moyennes, disons 50 points ? On essaye....




\section{corrections au tour du coin}\label{sec:E20}

Arrivé à  ce stade, chaque joueur doit sentir ce qu'il doit faire ou ne
pas faire. Voici tout de même quatre petits exemples de ce qui peut
arriver et comment y remédier.

Figure 1 : La 2 n'a pas tourné. Elle est restée collée à  la grande
bande. Les billes 1 et 3 sont bien mises. Qu'à  cela ne tienne, rien
n'est perdu. Coulez vers la droite en 34 sans effet ou nuance à  droite,
bille 2 puis grande bande. La 2 tourne et la 1 lui sert de barrage. Tout
est rentré dans l'ordre. Si la 2 avait collé la petite bande, on aurait
appliqué le même coup vers la gauche avec un léger effet à  gauche mais
l'américaine aurait été tournée. On repartirait donc par où on est venu
sans tourner le coin.

Figure 2 : La 1 est trop avancée et la 2 est restée collée à  la grande
bande. Massez la 2 par la gauche et le tour est joué. Aligné vers
l'autre bande, l'américaine eut été tournée comme expliqué à  la figure
1.

Figure 3 : C'est un cas particulier et très curieux. La 2 colle la
bande. La position est bonne mais les billes sont rentrées dans le coin.
Si nous poursuivons l'américaine classiquement, aucune bille ne sortira
du coin ou bien on risquera de jouer trop fort et de perdre
l'américaine. Il faut donc se ménager une sortie honorable sans perdre
la position. Si les billes sont effectivement rentrées, la 2 doit se
trouver à  moins d'une demi-bille de la grande bande. Dès lors, appliquez
une bosse simple sur la 2 vers la grande bande, éventuellement avec un
léger effet gauche. La 1 file parallèlement à  la petite bande vers la
grande. Elle revient et entraîne 1: 2 avec elle car celle-ci était
restée coincée par la bosse. Le tout se ramenant à  la 3, il est possible
qu'elle sorte déjà  du coin et qu'il n'y ait même pas de « dedans »
annoncé.

Figure 4: La 2 n'a pas bien tourné. Elle reste en suspension entre le
coin et la 1. Appliquez un simple rétro avec effet convenant pour
ramener la 2 en face de la 1. Un effet bon avantage la progression et un
effet contraire la ralentit. A vous de voir.

Remarque : Vous aurez compris que chaque explication vaut pour la figure
dessinée. Si les billes se placent sur l'autre main, il convient
d'appliquer les prises droites au lieu de gauches et d'inverser les
effets et réciproquement.




\section{Américaine : passer le milieu...}\label{sec:E21}

C'est la dernière difficulté à  franchir pour être capable de faire le
tour du billard : passer le milieu de la grande bande sans perdre la
position. C'est difficile à  cause de la position du corps. La grandeur
de la bande nous empêche de placer notre corps comme nous le ferions à 
la petite bande. En conséquence, nous avons tendance à  jouer plus
assuré, plus fin... et notre position se met à  « tourner ». Les billes 2
et 3 finissent par se rapprocher de la perpendiculaire à  la grande bande
tout en s'en écartant : c'est fichu ! Nous voilà  confrontés à  un vrai
travail : jouer au milieu comme nous le ferions à  la petite bande.

Je proposerais deux méthodes :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
    Prendre son temps ! Jouer les petits points de placement en plaçant
  son corps du même côté que les billes et lorsque la position nécessite
  d'être en face, faire le tour de la table pour se placer en face !
  Cette méthode est très possible sur le petit format mais très
  inconfortable sur le grand.
  \item
    Rester avec son corps du même côté que les billes et jouer avec la
  main arrière au point de rupture d'équilibre de la canne et avec la
  main avant bien fixée. On joue donc écarté de son corps. Ce n'est pas
  facile. C'est cependant la méthode recommandée sur le grand format.
  (Sur la figure, c'est la position d'un gaucher).
  \end{enumerate}

Entraînement : Et bien, essayez.... Et poursuivez au moins jusqu'à 
réussir des séries de 25 points, et pourquoi ne pas en profiter pour
aller tourner le coin ? Si vous y arrivez, vous êtes mà»rs pour les
grandes séries. Il ne reste plus qu'à  travailler pour toujours garder la
position sans relâche.... La moindre distraction, et le jouet est
cassé...

L'arbitre : Arbitrer l'américaine demande non seulement une bonne
connaissance des petites fautes et comment les malins s'en accommodent
mais l'arbitre doit aussi aider le joueur en se plaçant en face du jeu
pour ne pas gêner les déplacements et en adoptant son rythme pour
compter. Il y a dès lors une sorte d'alliance entre le joueur et
l'arbitre. Une mécanique s'installe et c'est celle du joueur qui doit
être adoptée ! Trop de juges installent la leur, et sans le faire
exprès, ils déstabilisent parfois le compétiteur. C'est à  l'arbitre à 
bien percevoir le rythme à  adopter ainsi que la manière de compter : pas
trop haut, pas trop doux... : c'est un vrai exercice d'arbitrage. Arrivé
à  100, l'arbitre reprend le comptage à  1 et ne prononce le compte
complet que tous les dix coups : on entendra donc : ...100...7, 8, 9,
110, 11, 12, ... 19, 120, 21 etc....

\section{Américaine : le rail...}\label{sec:E22}

Nous venons de voir depuis plusieurs fiches, la série américaine que
j'appelle « au rétro ». Je l'appelle ainsi parce que, vous l'aurez
constaté comme moi, si on ne perd pas la position, tous les trois coups,
on doit appliquer un rétro.

Mais il existe une autre méthode appelée « le rail » et que j'appelle,
moi, l'américaine « au coulé ». L'intérêt de cette méthode est de
progresser beaucoup plus vite le long d'une bande et ainsi, de passer
les difficultés plus rapidement. Par exemple, si on est placé sur sa «
mauvaise main », on tournera le coin plus tôt... L'américaine au rétro
permet théoriquement, des séries de 60 points le long de la petite bande
et 120 sur la grande. En commençant au début de la petite bande sur sa
bonne main, nous ferions environs, 5 sixièmes du tour de table pour
terminer notre partie de 300 points. L'américaine au coulé vous
demanderait le double du chemin. Un bon compromis serait peut-être
d'allier les deux afin de passer rapidement de la mauvaise main à  la
bonne. Ainsi, si nous commençons sur la mauvaise main dans le coin au
démarrage de la petite bande, nous réaliserions 30 points « au rail »
sur cette bande, 120 « au rétro » le long de la grande, 30 points à  la
petite bande opposée et à  nouveau 120 le long de la grande bande de
retour. Cela fait juste un tour pour la partie.

Pour les mordus, je conseillerais de demander l'enseignement de cette
pratique à  des joueurs de haut niveau. Je me bornerai à  dire que la
position étant idéale, il « suffit » de pousser les deux billes adverses
le long de la bande de telle sorte que leur position reste une position
du rail cà s, la même que pour l'américaine traditionnelle mais très près
de la bande. Si pour garder cette position on doit faire avancer un peu
la 2, appliquez un effet côté bande. Si on doit retenir la 2, appliquez
l'effet inverse. Enfin, il n'est pas exclu qu'il faille passer d'une
technique à  l'autre... Arrivé à  ce stade, vous sentirez très vite s'il
faut jouer gros ou fin ou avec effet ou en coulé ou en rétro... C'est
votre exigence et votre opiniâtreté qui feront l'importance de votre
série...




\section{Américaine : encore des corrections}\label{sec:E23}

Oui ! encore des corrections... On pourrait en parler sans fin... mais
il faut choisir alors, en voici quelques unes en guise de dessert. Par
l'expérience, vous trouverez spontanément comment maintenir vos
positions.

Figure 1 : La 1 et la 2 sont trop près de la bande par rapport à  la 3 :
appliquez un piqué écrasant.

Figure 2 : La 1 colle la 2: piquez la 3 en finesse avec extériorisation.

Figure 3 : La 1 colle la 3 : piquez la 2 en finesse avec extériorisation
(position difficile à  garder).

Figure 4 : La 1 et la 3 sont bien placées mais la 2 est trop éloignée :
allez chercher la 2 ! Faites un piqué très léger et prudent sur la 3
pour extérioriser la 2. Ensuite, appliquez un simple rétro de base
(attention à  ne pas queuter !).

Figure 5 : Lors d'un passage, la 1 a été poussée trop loin et elle est
venue à  bande se cacher derrière la 2: allez-y doucement avec un petit
massé légèrement entraînant...

Figure 6 : C'est le petit frère de la figure 5, vu de dos. La 1 est trop
éloignée et est venue se cacher derrière la 3 : appliquez un massé en
essayant de venir en plein sur la 2 après avoir frôlé la 3 (attention à 
ne pas allonger les trois billes le long de la bande).

Considération : Nous arrivons tout doucement au terme de ce cours. On
pourrait encore trouver des tas de positions à  garder où à  corriger
mais, si vous avez bien progressé en appliquant les conseils de ce
cours, vous trouverez facilement. L'expérience vous donnera des
possibilités de réaction immédiates. Il vous reste à  travailler,
travailler, travailler : c'est le secret. Combien de talentueux sont
restés modestes par paresse ou par désintérêt. Mais si vous êtes arrivés
à  ce stade, ça ne peut pas être votre cas !

\section{Rappel arrière par trois bandes}\label{sec:E24}

Certains points sont apparemment impossibles à  rentrer. En voici un
exemple.

Voyez la figure. Prenez la 2 avec force et pénétration ajoutés d'une
grande souplesse de rétro en 34 de bille, éventuellement avec un peu
d'effet à  droite. La 1 file en angle droit à  la grande bande voisine.
Elle ne réagit pas sous forme de direction mais le choc à  la bande lui
fait bouger son point d'appui sur le tapis. Dès lors, l'effet de rétro
prend tout son essor et contrecarre l'inertie de la bille ce qui la
rabat, en résultante, vers la petite bande en arc de cercle et la
repousse vers la 3. Si l'effet est trop important, une troisième bande
est possible mais la réussite du point n'est pas perdue pour autant. La
2. est projetée vers la grande bande opposée nantie d'un effet contraire
qui la ralentit mais la dirige par le tour, vers le carré de la 3. C'est
difficile. Beaucoup de points sont non rentrables... quoique...Je donne
celui-ci en guise de dessert.

Conseil d'arrière saison : Lorsque vous vous entraînez à  l'américaine,
exigez de vous au moins vingt cinq points sans perdre la position. Si
vous perdez la position, essayez les corrections. Si la correction
directe n'est pas possible, n'essayez pas de jouer partout ou n'importe
comment. Quand vous jouez une petite partie d'entraînement avec
quelqu'un, ne prenez pas cette partie à  la légère en jouant « sans
regarder ». Au contraire, le laisser aller entretient une forme
d'imprécision et le sérieux vous aidera à  garder la précision et les «
mécanismes ». De plus, jouer sérieusement est une forme de respect pour
votre ami adversaire du jour, quel que soit son niveau !

Envoi : Nous voici arrivés au terme de ce cours élémentaire (!). C'est
déjà  pas mal mais n'oublions pas qu' on n'est qu'à  la moitié du chemin
des vedettes de la discipline. Pour progresser encore et atteindre les
sommets, il conviendra de se frotter à  ces spécialistes qui considèrent
les excellences petit format comme un minimum à  atteindre. Nous sommes
capables d'apprécier depuis la moitié de notre force jusqu'au double,
pas plus... Ainsi pour un joueur habitué à  réaliser du quatre de
moyenne, un joueur qui ne fait pas du deux ne sait pas bien jouer au
billard et un autre qui réalise du huit est une vedette. De même pour
quelqu'un qui réalise du vingt, tant qu'on ne fait pas du dix, on ne
sait pas bien jouer et les vedettes commencent à  du quarante de moyenne
: tout est relatif. Il est communément admis, vu la connaissance
nécessaire, qu'un joueur qui fait du trois peut être considéré déjà 
comme un bon joueur et un autre qui fait du neuf, de qualité
supérieure... mais n'allez pas dire cela à  un international, il rirait
sous cape... Bon travail, bon courage, opiniâtre, volontaire et
surtout... beaucoup de plaisir... Soyez sérieux sans vous prendre au
sérieux !
