% !TeX root = ../book.tex
% !TeX spellcheck = fr_FR
% !TeX encoding = ISO-8859-1

\section{Amorti}\label{sec:D01}

Il est temps d'introduire dans nos habitudes, l'utilisation de l'amorti
car il permet de freiner la 1 tout en donnant une bonne énergie à la 2.

Rappelons-nous que l'amorti s'obtient en rapprochant le procédé du
centre bille tout en gardant bien les positions « angulaires » (les
effets gauches, droits et les positions hautes ou basses correspondant
aux coups tentés). Revoyez éventuellement la fiche B19...

Comme exercice, je vous propose 3 épreuves afin de vous mettre ou
remettre en main l'amorti. Vous devez maintenant arriver à obtenir
toutes les nuances en frappant la 1 dans un cercle de 1 cm de diamètre
au centre. Le coup est sans violence mais soutenu et régulier. Vous
devez avoir l'impression que vous entrez dans la 1, que vous décidez
vraiment du mouvement de la 2 et que vous allez vous arrêter à la 3...

Figure 1 : C'est un rétro amorti. La 1 s'arrête à la 3 pendant que la 2
tourne et revient au chapeau...

Figure 2 : C'est un coulé amorti. Comme pour le rétro, la 1 s'arrête à
la 3 pendant que la 2 tourne et revient au chapeau...

Figure 3 : L'exercice consiste à faire tourner la 2 pendant que la 1
prend la place de la 2 et y reste, y reste vraiment !

Remarque : Cela semble facile mais qu'on ne s'y trompe pas ! Si vous ne
possédez pas le coup, cela vous semblera difficile et votre progression
va déjà s'arrêter ici... Acharnez-vous ! Ne négligez pas la précision du
coup ni celui du ramené. De votre prise en main de l'amorti, dépend la
suite du débat.

\section{Amorti dans le tiers}\label{sec:D02}
Si la fiche \ref{sec:D01} est bien assimilée, celle-ci va passer comme une lettre à la poste ... et beaucoup d'autres\ldots{}

D'une manière générale, l'amorti est un nouveau coup à assimiler mais ne
constitue pas un nouveau point. Ainsi, nous allons revoir les coulés et
les rétros en amorti et constater avec quelle aisance nous allons
diriger nos billes, les commander, les faire obéir...

Voyez la figure 1 : Vu l'inclinaison 1-3, il est difficile voire
impossible d'appliquer un rétro sur la 3 et la faire revenir.
L'inclinaison 1-2 ne permet pas non plus une rentrée en direct.

Deux cas sont à examiner :

\begin{enumerate}
\item  La direction 1-2 est peu inclinée : faire rentrer la 2 par 3 bandes.
  Prendre la 2 presque pleine en amorti avec effet à gauche. Exigez une
  rentrée parfaite avec arrêt sur la 3 ! (des billes 1 et 2 ...)
\item La direction 1-2 est un peu plus inclinée : faire rentrer la 2 par 3
  bandes. Prendre la 2 presque pleine, amorti effet à droite. Exigez une
  rentrée parfaite avec arrêt à la 3 ! (des billes 1 et 2 ...). Vous
  aurez compris que le bon effet favorise le tour et que l'effet
  contraire retient la 2 pour qu'elle ne monte pas trop haut.... Mais le
  résultat n'est pas toujours parfait. Si la 2 reste sous la 3, ce coup
  est souvent reproductible. Si la 2 monte au-dessus de la 3, un rétro
  pourra probablement la ramener.
\end{enumerate}

Entraînement :
\begin{itemize}
\item   Une fois acquis, ne vous acharnez pas à trop répéter le coup mais
  pensez à enchaîner...
\item Le problème à résoudre maintenant est que la 1 devienne dominante. Il
  s'agit de faire passer la 1 au-dessus des deux autres billes. Si la
  rentrée a été parfaite, la 2 et la 3 collent. Faites un petit point de
  récompense, ce qui écarte les billes de 1 ou 2 cm. Appliquez un second
  petit point, voire un troisième jusqu'à ce que l'écartement entre la 2
  et la 3 soit à peu près d'une bille. Faites alors un passage... et
  vous voilà dominant. (voyez l'enchaînement en figures 2...) Reprenez
  la position de départ.
\end{itemize}

Remarque : si vous parvenez à faire coller les billes 2 et 3 après
réalisation, on dira que vous avez la « mesure » du billard...

\section{Amorti sur la largeur}\label{sec:D03}

La famille s'agrandit et ce n'est pas fini !

Voyez la figure. Nous sommes bien mal placés. Nous voguons au milieu de
la table avec aucune

garantie de nous rétablir et pourtant.. La direction 1-2 est légèrement
inclinée vers le bas de la table ce qui donne une position de dominante
à la 1. Nous sommes sauvés ! Appliquant un angle droit amorti avec effet
rentrant, ici à gauche, la 2 se double et vient se coller à la 3...
comme la 1.

Le point est simple. Seule, la manière compte avec un risque de bosse au
premier passage de la 2, si la 1 est trop lente ou l'inclinaison trop
importante, auquel cas un rappel en direct eût été plus judicieux. Le
dosage est d'importance et ici encore, l'entraînement vous le fera
connaître.

L'enchaînement devra vous amener à toujours penser à pousser le jeu à la
petite bande tout en gardant la dominante !

Cas particuliers :
\begin{itemize}
\item
  L'inclinaison 1-2 est trop importante pour un doublé de la 2 :
  appliquez un rétro direct simple effet rentrant, la 1 constituant
  idéalement un barrage pour le retour de la 2.
\item
  La direction 1-2 est parallèle à la petite bande : on peut encore
  appliquer l'amorti doublant la 2 mais celle-ci ne s'approchera que peu
  ou pas de la 3 même en doublant. C'est cependant une bonne solution
  car la 2 ne s'éloignera pas non plus et notre nouvelle position nous
  offrira la possibilité d'un rétro au deuxième coup rapprochant le tout
  de la petite bande et de reprendre la dominante.
\item
  Enfin, si l'inclinaison 1-2 est dans l'autre sens, la 1 n'est plus
  dominante. Nous sommes dans un autre cas. Un rétro simple sur la 3
  sera alors de mise nous retournant vers l'autre côté de la table.
\end{itemize}

\section{Amorti sur la longueur}\label{sec:D04}

On est parfois bien mal mis sur la table et le jeu malaisé. Cependant,
il est souvent possible de limiter les dégâts, voire d'amorcer une
construction...

Comme pour la fiche précédente, si nous avons la chance que
l'inclinaison 1-2, « penche » vers la 3, nous pouvons appliquer un
amorti bien soutenu. La 1 se trouvant un peu plus éloignée de la 3 que
la 2, frappons-la en amorti assez vigoureusement et presque pleine,
positionnant la flèche légèrement sous le centre bille et en imprimant
un effet rentrant, ici à gauche. La 1 arrive lentement sur la 3, pendant
que la 2 double la longueur pour venir mourir dans le chapeau. Un risque
de bosse existe comme l'indique la figure. La difficulté n'est pas le
point en lui-même mais bien la force à donner à la 2 pour qu'elle
rentre. Avec un peu de chance, nous trouverons une position favorable
qui nous permettra de « tourner » le jeu vers une petite bande. Une fois
la « distance » acquise, on éloignera les billes 1 et 2 et 2 et 3. Bonne
chance... ce n'est pas si facile...

Remarques : elles sont les mêmes que pour la fiche D03.

\begin{itemize}
\item   Si l'inclinaison 1-2 est trop importante, un simple rétro direct
  rentre la 2.
\item  Si l'inclinaison est presque nulle, l'amorti doublant est encore de
  mise mais la 2 ne rentre pas et ne s'éloigne pas non plus.
\item
  Si l'inclinaison 1-2 est dirigée dans l'autre sens, ce n'est plus le
  même point : voyez la fiche suivante...
\end{itemize}

\section{Rappel par 3 ou 2 bandes}\label{sec:D05}

Beaucoup de variantes ! La position ressemble à celle de la fiche
précédente mais la 1 n'est plus à l'extérieur du jeu, elle est juste en
face ou légèrement intérieure, càd un peu plus proche de la grande bande
près de la 3 que la 2.

Voyez la figure en traits continus et en tirets : Afin d'assurer un
rappel convenable, il faut faire tourner la 2 par trois bandes. Le rétro
est donc normalement mesuré pour s'arrêter à la 3, effet léger, ici à
droite, flèche sous le milieu de la bille. La facilité du point suivant
sera fonction de l'énergie précisément donnée à la 2 pour revenir au
chapeau. Avec un peu de chance, vous pourriez bénéficier, déjà, d'une
position dite à « l'américaine ». Si vous sentez que la 2 va toucher la
petite bande en haut trop près du coin, il conviendra de supprimer
l'effet, voire d'appliquer un effet contraire. Une fois le coup acquis,
l'entraînement voudrait qu'on augmente la distance 1-2.

Voyez la figure en pointillé : Il n'est plus possible de faire toucher
la petite bande en haut par la 2 en premier parce que l'inclinaison 1-2
ne le permet plus. Dès lors, on applique un rétro simple, plus souple et
on laisse la 2 aller toucher d'abord la grande bande opposée et revenir
au chapeau par deux bandes. L'effet est une affaire de choix personnel.
L'effet contraire et le pas d'effet peuvent donner de bons résultats
mais moi... je préfère presque toujours le bon effet car il me rassure,
appliquant ainsi une « mécanique » répétitive donc d'une maîtrise plus
aisée. La force du coup est douce puisqu'on ne fait plus parcourir qu'un
demi billard à la 2.

Remarques :

\begin{itemize}
\item
  Si l'inclinaison 1-2 trop importante, ne permet plus une bonne
  rentrée, il faut choisir une autre solution : soit un petit trois
  bandes par la 3, ou un 2 bandes par la 2, ou un petit 3 bandes par la
  2 et même un 1 bande par la 2 ou la 3. Les choix sont donc multiples.
  A vous de choisir, mais sachez que toutes ces décisions de
  remplacement ne rappellent pas. Au mieux, elles donnent une position
  de construction possible mais surtout, vous laisse à la table !
\item
  Enfin, sachez que ce point ne deviendra de difficulté moyenne, jamais
  facile, que par l'entraînement et qu'il vous sera très utile car il
  vous laisse des possibilités après une position de départ très peu
  rassurante...
\end{itemize}

\section{Les chandelles}\label{D06}

En fait, ce que j'appelle chandelles sont des rappels une bande. Ils
sont faciles à réaliser. Le choix est parfois délicat... En haut de la
table, on pourrait faire un rappel par rétro bande de la 3 vers la 2. Au
milieu, on pourrait aussi tenter un deux bandes par la gauche de la 2.
Enfin en bas de table, le choix de la chandelle est obligatoire si on
veut rappeler les billes.

Voyez la figure 1 : une bande par demi-bille haute, effet à droite. Le
tout revient au chapeau... c'est facile.

Voyez la figure 2 (en pointillé) : le rappel doit se faire en une bande
par la droite, demi-bille et une nuance d'effet contraire, donc ici, à
gauche... facile.

Facile ?

L'entraînement va nous permettre d'explorer toutes les positions.... La
1 est à mi-distance de la 2 et de la 3, l'épaisseur d'une bille décalée
vers la droite càd vers le coin en haut à droite.

\begin{itemize}
\item   Placez la 2 en position B càd centrale et placez la 3 successivement
  dans les positions 2, 3, 4, 5, 6 et 7 et tentez à chaque fois de
  réaliser le point par une bande tout en rappelant la 2 devant la 3 ce
  qui permet d'enchaîner pour pousser les billes à la petite bande
  inférieure. Vous constaterez par vous-même, qu'au fur et à mesure que
  la 3 « descend », l'effet passe du bon au contraire et l'épaisseur de
  bille de une petite demi-bille à une grosse demi-bille.
\item
  Placez maintenant la 2 en position A et recommencer l'exercice comme
  précédemment. Au fur et à mesure que la 3 « descend », l'effet
  contraire est de mieux en mieux accepté car vous prendrez la 2
  toujours au moins en demi-bille pour faire « redescendre
  >> celle-ci en même temps que la 1.
\item
  Enfin, placez la 2 en C et en avant pour une série d'essais où la 2
  sera prise souvent en bonne demi-bille avec un léger effet favorable.
\end{itemize}

Remarque : Vous aurez compris qu'il s'agit d'un exercice et qu'il sera
parfois préférable en match, de rappeler en haut par rétro bande ou en
bas par deux bandes extérieures selon les positions. A vous de juger de
la bonne option au moment voulu suivant votre tactique.

\section{Les chandeliers}\label{sec:D07}

J'aime, appeler ses points ainsi pour la figure qu'ils dessinent. Les
chandeliers sont des points réputés difficiles et, spectaculaires, ils
appellent l'admiration ou le mépris du public. Ne nous laissons pas
leurrer ni influencer. Ces points ne sont pas gratuits et on se fiche du
qu'on dira t'on ! Les chandeliers demandent de la délicatesse et une
bonne habitude. Les tables et les draps étant parfois très différents,
il conviendra de « sentir » avant de réfléchir...

Comme la figure l'indique, la 2 est prise fine sans exagération afin de
toucher la grande bande vers son milieu, sans effet. L'effet induit
étant suffisant, la 1 revient au coin... sauf caractéristiques
particulières des draps, des bandes... comme déjà dit, aussi... :

Si

\begin{itemize}
\item

  La 1 touche la troisième bande trop haut : visez plus haut sur la
  première, donc prendre la 2 un peu plus grosse.

\item

  La 1 passe devant la 3 après avoir touché la (2) petite bande
  supérieure, donc sans toucher la grande bande à droite : visez plus
  bas sur la première bande donc prendre la 2 un peu plus fine.

\item

  Si la direction 1-2 est trop inclinée par rapport à la grande bande
  proche : prenez encore la 2 assez fine, juste pour qu'elle traverse la
  largeur de la table et appliquez un léger effet contraire. Attention !
  vu la faible inclinaison à l'impact de la petite bande en haut,
  l'effet est très actif même s'il est faible!

\item

  Si la 3 n'est pas au coin mais au tiers de la petite bande : c'est un
  cas particulier qui peut servir de repère, notamment au jeu de trois
  bandes. Prenons la 2 de manière que la 1 touche la grande bande et
  appliquons un effet franc à droite (en pointillé sur la figure). La 1
  réalise le point en trois bandes et la 2 traverse la table sur la
  largeur et double même la grande bande opposée, ce qui permet d'avoir
  le jeu « en face ».

\end{itemize}

Remarques :

Si la 2 est un peu éloignée de la grande bande voisine, un léger effet
contraire sera de mise en ayant soin de juger que le point est
réalisable sans prendre la 2 trop grosse auquel cas celle-ci
s'échapperait. Enfin.... Ce point est difficile. La main doit être
légère et le mouvement régulier. Ce n'est pas un amorti ! et il y a un
petit risque de contre.

Après l'effort consenti, le résultat en vaudra la chandelle !

\section{Les tirés sur la largeur}\label{sec:D08}

Après un petit intermède en douceur... revoici un membre de la famille
des amortis, très intéressant pour qui veut serrer son jeu. Le rétro sur
la 3 ramène au coin et sera préférable mais si la 3 ne peut pas tourner,
alors le tiré sur la largeur est le meilleur choix.

Le but est d'amener la 2 à côté de la 3 en lui faisant casser le coin
arrière. Il s'agit tout bêtement d'un angle droit mais.... Il faudra
réaliser cet angle droit quelle que soit la grosseur de bille car le
principal est de juger de cette prise pour ramener la 2. Le jeu des
corrections est ici très important. En voici quelques exemples :

\begin{itemize}
\item  Si la 3 est assez proche, la prise est très grosse en amorti.
\item  Si la 1 est en face, il faudra probablement de l'effet à droite.
\item  Si la 1 est un peu plus haut que la 2, appliquez un effet contraire,
  ici à gauche.
\item  Si les billes 2 et 3 sont un peu éloignées, il conviendra de
  s'éloigner aussi du centre bille à la visée,
\end{itemize}

Bref... Ayez toujours en tête le mouvement de la 2 qui casse le coin
arrière et vient se positionner à côté de la 3. La grosseur de bille et
l'effet sont conditionnés par cette volonté. L'écartement du centre
bille de la 1 au point de visée dépend de la distance à parcourir par la
1 pour venir s'arrêter à la 3, plus l'écartement est grand, plus la 1
voyage.

A l'entraînement, soyez d'une exigence totale ! Après la réalisation,
les trois billes doivent être ensembles. Ensuite, enchaînez une série
avant de reprendre la position de départ.

\section{Les tirés sur la longueur}\label{sec:D09}

Ce point ressemble comme un frère à un tiré sur la largeur.

Appliquons un angle droit en amorti de manière à ramener la 2 par
l'arrière. Celle-ci va aller casser le coin supérieur et revenir dans le
coin de la 3, enfin, on l'espère. Selon l'inclinaison 1-2 qui, on l'aura
compris, est proche de la perpendiculaire à la petite bande, on mettra
du bon effet ou du contraire ou encore pas d'effet uniquement en pensant
à la rentrée de la 2.

Attention, la tentation est grande d'appliquer un six bandes comme
l'appellent les habitués bien que souvent, celui-là n'en contient que
quatre ou cinq. Ne le faites pas ! La 2 est trop proche de la petite
bande et trop loin de la grande : elle ne reviendrait jamais.

Remarque :

Comme pour la D08, ayons en tête le mouvement de la 2 qui doit revenir
en deux ou trois bandes. L'amorti permet à la 1 d'arriver doucement sur
la 3 tout en donnant une bonne énergie à la 2 pour lui permettre son
itinéraire. Le point est assez facile mais la rentrée au « chapeau »
nécessite un bon entraînement.

Exercice :

Après avoir éprouvé les positions que la figure vous propose et si vous
vous sentez «bien », vous pouvez écarter la 2 de la petite bande et
tenter le coup en amorti coulé. Ce dernier exercice vous prouvera à quel
point vous êtes devenu maître de l'amorti et de la rentrée des billes.
(voyez le tracé en pointillé).

\section{Promenade, serrage au coin}\label{sec:D10}

Ce point est le contraire du chandelier (D07). La 2 casse le coin dans
l'autre sens et revient au chapeau....

Comme la figure l l'indique, il s'agit de faire traverser et faire
revenir la 2 sur la largeur. Les positions sont basses. Un petit coup
suffira pour la 2 qu'on prendra haut de bille, bon effet léger à
mesurer, coup très régulier sans violence, en limage long seulement. La
1 va casser le coin supérieur gauche et revient en fleuretant avec la
diagonale en deux ou droites bandes. La théorie est simple mais il faut
tout de même une sacrée habitude. Si la 2 masque le coin à casser, il
faut encore la prendre suffisamment grosse pour qu'elle fasse
l'aller-retour et il faudra imprimer plus d'effet à la 1 pour assurer sa
rentrée.

En figure 2, la 1 est au milieu de la table. Un petit coup léger
ramènerait la 2 trop haut. Le coup va être très différent. Il s'agit
d'un amorti coulé violent avec effet à gauche à mi-hauteur. Le coup est
appuyé comme si on transperçait la 2. La 1 arrive à la petite bande
supérieure en tournant comme une toupille nantie d'un effet important
qui va lui donner sa vitesse de croisière après avoir cassé le coin. La
2 fait deux fois l'aller- retour avant de revenir au chapeau.

Enfin, en figure 3, nous sommes en haut de table et la rentrée est
vraiment difficile. Je déconseillerais cette solution surtout s'il en
existe d'autres mais pour les puristes et les opiniâtres, voici l'objet
de torture. Il s'agit de prendre la 2 en rétro assez fin, une demi bille
maximum par la droite, bille basse et effet contraire puissant. Ainsi on
casse le coin avec prise de vitesse de la 1 par l'effet gauche qu'on
aura induit. Pendant ce temps, la 2 double la largeur pour revenir au
coin inférieur droit. Bonne chance ! Ne vous cassez pas la tête si vous
n'y arrivez pas !

Remarque : Il y a un petit risque de contre de la 2 sur la 1 à son
retour ou de la 2 sur la 3 avant le retour de la 1. Vous aurez deviné :
il faut jouer de telle sorte que la 1 revienne avant la 2 tout en
préservant le retour de celle-ci. Curieusement, c'est la position de la
figure 2 qui offre le moins de danger de contre car si la « dose » est
correcte, la 1 revient à la 3 lorsque la 2 a fait seulement trois fois
la largeur de la table. Elle est donc de l'autre côté lorsque la 1
revient et il lui reste encore une fois la largeur à parcourir.

Difficile mais très utile...

\section{Rappel de la 2 par 4 bandes}\label{sec:D11}

Beaucoup s'essayent au direct ce qui n'est pas très favorable pour la
suite. D'autres tentent un 1B sur la 3 assez grosse avec un léger effet
compensatoire ce qui est meilleur mais demande une bonne précision.
Enfin, et en guise d'exercice, voici une proposition de coulé « rameneur
». Ce point n'est pas très difficile. C'est un coup surtout «à sentir »
dans les mains. Une fois acquis, nous posséderons un atout
supplémentaire pour la conduite d'une série.

Tentons une prise en coulé, normalement dure, assez près du centre (donc
en amorti) pour une vigoureuse énergie transmise à la 2. Celle-ci est
invitée à faire le tour de la table pendant que la 1 va faire le point
doucement. L'effet à appliquer sera généralement du bon effet,
avantageant le mouvement de la 1 et redressant celui de la 2.

De nombreuses variantes existent. Retenons qu'il est impératif que la 2
tourne bien en heurtant d'abord la petite bande proche puis la grande
bande proche, puis la petite bande opposée et enfin, la grande bande
opposée avant de revenir dans le carré de la 3. Nous devons bien
regarder avant de frapper, si la 2 va bien tourner ! Sinon, il
conviendra de choisir une autre solution.

Après le premier rebond, si la 2 touche la grande bande trop haut, elle
rentrera à la petite bande mais éloignée de la 3... comme si on avait
tenté un direct. Pour corriger cela, appliquez l'autre effet, celui qui
sera favorable à la 2 après son induction et qui vous forcera à une
prise un chouia moins grosse...

Au contraire, si la 2 touche trop près, elle risque de ne pas rentrer,
ce qui est pire encore. Appliquez une prise plus grosse avec bon effet
mais attention à la bosse.

Si la 1 fait sortir la 3... la 1 était trop rapide : jouez plus près du
centre (mais toujours dans la partie supérieure de la bille).

Remarques :

Un exercice intéressant serait de faire coulisser la 1 parallèlement à
la grande bande tout en gardant la 2 fixe. Vous pourrez alors juger
facilement des limites du point et de ses corrections possibles. La
deuxième phase consisterait à faire coulisser la 2 parallèlement à la
petite bande pendant que la 1 resterait fixe. Si les billes sont assez
proches l'une de l'autre, n'exagérons pas en tentant ce coup, restons
simple. La règle générale d'application est : on ne ramène pas un jeu
déjà ramené ! (Cela semble stupide mais cela arrive...)

\section{Amorti coulé le long de la bande}\label{sec:D12}

Cette fiche ressemble à s'y méprendre à la précédente. Ne vous y fiez
pas. La position est semblable mais le coup est vraiment différent.

Prenez bien attention à la régularité du mouvement de votre bras qui
doit se balancer sans à-coup et linéairement parfait. Le coup porté est
seulement le prolongement du limage. (Vous pouvez même vous exercer à
porter le coup en étant debout... ceci dans les coulisses, évidemment,
pas en compétition. C'est pour vous habituer à balancer le bras, à avoir
confiance dans votre matériel, ne pas forcer, laisser faire la
bille...).

Figure 1 : selon l'inclinaison 1-2, appliquez un effet permettant à la 2
de faire le tour pour revenir au coin de la 3. Attention, peu d'effet
suffit ! Prise de bille presque pleine, jouez presque centre à
mi-hauteur avec votre nuance d'effet, coup régulier comme si vous
entriez dans la bille 2. La 1 suit la bande doucement jusqu'à la 3 et la
2 fait le tour... Le seul danger, une fois le coup acquis, est la bosse
de la 2 sur la 1 au départ. Bien que la 2 s'échappe un peu
miraculeusement pour le spectateur, il faut quand même prendre garde que
la 2 laisse un petit espace avec la bande et que l'inclinaison 1-2 n'est
pas trop proche de la perpendiculaire à la petite bande proche.
L'expérience vous apprendra vite les limites.

Remarque : pour que le mouvement de la 1 soit parfait, on aura tendance
à jouer trop faiblement et la 2 restera « en chemin » : à corriger à
l'entraînement sinon, le coup ne vaut pas la peine...

Figure 2 : c'est une simple application du coup de la figure précédente
montrant qu'il est possible de « rentrer » une bille en l'utilisant sur
un côté et même dans le champ...

\section{Invitation à danser}\label{sec:D13}

L'appellation est amusante et un peu légère mais elle masque une
application du coulé, de l'amorti 75 et du rétro, pas moins ! Le jeu
consiste à prendre la 2 par la main et de la conduire au coin de la 3.
Une grande précision dans le coup et une grande souplesse sont
nécessaires.

Voyez la figure, la 2 se trouve près de la grande bande sans la toucher
et la 1 est plus écartée d'une demi-bille. Comme déjà vu, il faut
s'abandonner dans un mouvement de bras rigoureusement régulier, sans
à-coup. Ainsi, il y aura partage de l'énergie totale entre la 1 et la 2
et leurs 4 mouvements seront presque semblables. Attention! Si la 1 est
trop rapide, la 2 restera en chemin. Si la 2 est trop rapide, elle
dépassera la 1 et 34 risquera de faire « sauter » la position de la 3
ratant ainsi le point et passant une bonne main à l'adversaire.

Entraînement : Comme la figure l'indique, il sera intéressant de tester
différentes positions de la 2 le long de la grande bande. On constatera
très vite qu'en bas de table, le coulé est de mise, qu'au milieu,
l'amorti simple est préférable et qu'en haut de table, un rétro super
souple avec effet pour redresser la 2 est de mise. Une fois l'invitation
réussie, je conseillerais de continuer de jouer la série avant de tester
la position suivante. Ainsi, vous aurez l'impression de profiter de
votre bon coup et vous serez moins fatigué de la répétition des essais
de départ.

Rappel : revoyez éventuellement la fiche C19 et appréciez la différence
de coup pour des positions presque semblables...

\section{Pousser la 2 à danse}\label{sec:D14}

On pourrait confondre cette « poussette » avec le point de la fiche
précédente. L'image globale est ? la même. Pourtant c'est bien
différent. La 1 n'est pas décalée vers la droite mais vers la gauche par
rapport à la 2 qui laisse un espace libre entre elle et la grande bande
proche. Le rappel par la droite n'est plus possible avec la même
méthode.

Nous allons tout bêtement faire un 1B par la sb gauche mais pas
n'importe comment : il s'agit de pousser la 2 vers le coin de la 3. Lors
de notre analyse, il convient de bien estimer la grosseur de bille pour
assurer la rentrée de la 2. C'est 4 seulement après cette estimation que
nous allons corriger éventuellement la direction de la 1 par un effet ou
un coup... Ainsi :

- En bas de table, nous devrons probablement prendre entre une demie un
tiers de la 2 et appliquer un bon effet, ici, à droite. La difficulté
sera d'emmener la 2 tout en la dépassant, sinon celle-ci fera le point à
notre place. Au milieu de la table, nous devrons 4 prendre entre un
tiers et un quart de la 2 et appliquer un sans effet ou un effet
contraire, ici, à gauche toujours avec l'obligation d'arriver à la 3
avant la 2. En haut de table, le point devient vraiment spécial. C'est
un rétro ras du tapis avec prise de un cm de la 2, souplesse maximum,
sans forcer et effet à gauche. Le résultat est surprenant !

Remarques :

Nous ne sommes plus en présence d'un amorti. Nous devrons bien faire
attention en compétition à ne pas nous tromper de jugement : des
positions très proches peuvent donner des solutions très éloignées. Ce
point est très difficile et il demande un solide entraînement. En
compétition, soyez presque sûr de votre coup et la série est assurée
mais si vous ratez, votre adversaire profitera de votre cadeau et lui,
ne vous ratera pas ! Ce coup est possible sur des positions plus larges
que je vous laisserai apprécier : un 1B par la gauche quand le point
peut se jouer en coup droit par la droite (ou l'inverse), surprend le
spectateur. De plus si vous ramenez le tout au chapeau, c'est un point
de charme... mais ne vous laissez pas emporter par un charme inconsidéré
qui sacrifierait votre efficacité sur l'autel du spectaculaire...

\section{Amorti pour suivre la bissectrice}\label{sec:D15}

On n'y pense pas souvent. Ce point est très facile et ... dangereux. Il
y a risque de bosse si on le tente en coup droit mais si on amortit en
coulé avec effet, la 2 a dégagé quand la 1 passe...

Comme l'indique la figure 1, il suffit de bien appuyer en amorti, milieu
de bille et effet à gauche et la 2 revient au « chapeau » par doublage.
Évidemment, les positions sont idéales. La 2 et la 3 sont sur la
bissectrice et la 1 bien dégagée en face de la 2. Cependant si la 2 est
en avant de la bissectrice mais pas trop éloignée, le même coup est
encore possible. De même, si elle n'est pas trop loin derrière, tentez
encore le coup en bille basse amortie, c'est toujours possible, mais
moins facile. Curieusement, si vous appliquez un amorti bille basse avec
le même effet, ça marche encore étant bien entendu qu'une bille basse en
amorti c'est maximum un cm en dessous du milieu de bille. Ne l'oubliez
pas !

Voyez la figure 2. La 1 et la 2 sont bien positionnées mais la 3 est un
peu derrière la bissectrice. Là aussi il n'y a pas de problème.

Examinez bien la distance entre la 3 et la bissectrice. Reportez cette
distance sur la petite bande à partir du coin derrière la 2. Vous
obtenez votre repère rapproché qu'il suffit de toucher après la 2 avec
amorti, bille basse et effet à gauche. Cependant, si le point de repère
rapproché est plus éloigné du coin que la 2, le coup n'est pas possible
ainsi. Vous pouvez exécuter un angle droit ou moins mais pas de vrai
rétro.

Je n'ai pas dessiné de figure 3 parce que vous aurez compris qu'elle
représenterait le contraire de la figure 2. La 3 est un peu devant la
bissectrice. Là aussi appliquez un amorti avec effet à gauche mais haut
de bille pour allonger, ou si vous préférez, couchez la 1 le long de la
petite bande avant de revenir devant la bissectrice où se trouve la 3.

Remarque : ce point est typique du jeu de cadre car il permet de réunir
les billes le long d'un ligne ou dans la case du milieu de la table.

Entraînement : en appliquant convenablement le coup de l'amorti, le
point sera vite à votre portée mais efforcez-vous de rentrer les trois
billes au chapeau ce qui sera la preuve de votre maîtrise acquise...

\section{Le grand accordéon}\label{sec:D16}

Voici trois fiches consacrées aux accordéons, appelés ainsi parce qu'ils
semblent dessiner un soufflet du digne instrument. Que ces positions
offrent de difficultés lorsqu'elles se présentent en match! Bon nombre
de joueurs tournent inlassablement autour du billard avant de se décider
à jouer au petit bonheur la chance. On a l'habitude d'essayer en
compétition alors que souvent, on n'a jamais essayé à l'entraînement !
Et pourtant... le plus grand danger est le contre de la 1 sur la 2
lorsque cette dernière est à une épaisseur de bille près, équidistante
de la grande bande et de la petite. La réalisation doit cependant être
considérée difficile.

Voyons la figure. Il suffit (hum !), d'asséner un demi coulé amorti avec
effet contraire à la première bande, ici, gauche, ou bien un demi rétro
amorti effet gauche ou même un mi-hauteur. Cela dépend de l'épaisseur du
« soufflet » càd de la distance de la 2 à la petite bande en bas. Voilà
une belle indécision, direz-vous ! Vous avez raison, la faculté de
chacun obligera d'essayer avant de choisir. Le coup doit être
suffisamment violent pour que la 1 traverse la largeur du billard,
ralentie en partie par le fait de l'amorti et accélérée par la violence
du coup de manière que la 1 ne subisse pas l'effet à la première bande.
Si c'est bon, l'effet prend tout son effet, c'est le cas de le dire, à
la deuxième bande et incline la 1 vers le coin de la 3. La 2 revient à
la petit bande, voire le coin, par doublage... peut-être. Le jeu s'en
trouve très amélioré. Ce point est très difficile et demande beaucoup
d'entraînement. La réussite ne sera jamais 100\%. Un bon coup sur deux
sera considéré comme satisfaisant.

Corrections éventuelles :

La 1 ne se rabat pas vers le coin après sa deuxième touche de bande : on
a joué trop gros, ou bien l'effet n'a pas bien pris, ou bien il faut
allonger d'avantage. La 1 s'éloigne de la petite bande après la première
touche : jouer moins gros ou plus coulé. Si tout semble correct,
direction et effet de la 1 mais qu'elle ne se rabat quand même pas bien
: jouer plus fort !

Vous aurez compris que la recette est difficile. Certains y arrivent
facilement, certains jamais... Le coup de canne est la clé du mystère.
Le danger du contre est faible et si toutefois, vous l'avez, n'ayez
aucun regret ni colère, le point eût été probablement raté sans cela.
Bon courage et ne vous rendez pas malade pour ce genre de point en
partie libre. Essayez pour améliorer votre score, pas pour égaler les
spécialistes du trois bandes...

\section{Le petit accordéon}\label{sec:D17}

Le petit accordéon est en fait, un deux bandes arrière tout simple. Ce
n'est pas un amorti. C'est un point délicat qui écrase le jeu à la
petite bande. Le grand accordéon n'est pas d'application car la 2 est
trop proche de la 1. On pourrait essayer un massé dans certains cas, par
exemple, lorsque la 2 et la 3 ne sont pas trop éloignées car il est
inutile de prendre un risque en deux bandes si on peut serrer en
massé...

Comme le montre la figure, il suffit de prendre la 2 en finesse avec un
peu de bon effet et revenir par l'arrière vers la 3 qui est à la petite'
bande. C'est déjà fini ! Pas si vite, ce n'est pas si facile ! Le bras
doit être absolument régulier dans son mouvement pour maîtriser la
vitesse et le déplacement des billes. Vous devez sentir en vous que vous
faites le point et que les billes se serrent dans le coin.

Entraînement : N'ayez de cesse d'exiger de vous-même, une rentrée des
billes au coin. Une fois cette exigence acquise, faites varier la
hauteur de la 2 et son écartement par rapport à la

grande bande.

Remarques : Ce point ne peut excéder un quart de table (une demie petite
bande pour demie grande bande). Si vous « voyez » bien les billes,
faites un direct; il est inutile de courir des risques pour des billes «
rentrables » d'un coup. Lorsque la 1 est déjà proche du coin et la 2 un
peu trop écartée de la grande bande, un petit risque de contre apparaît.
Enfin, le tout est une question de volonté et d'habitude... ou même de
faculté.

\section{Le faux accordéon}\label{sec:D18}

Cet accordéon est faux parce qu'un seul soufflet est dessiné par le
mouvement de la 1. De toutes façon, ces appellations sortent de mon
imagination et me servent à retenir les coups en supposant que les
autres peuvent en profiter aussi, bien que al chacun peut, pour
lui-même, appeler les choses comme il l'entend.

Comme la figure la montre, l'inclinaison 1-2 esta trop importante pour
que le carrousel permette de ramener la 2 au coin de la 3. Dès lors,
rabattez les perpendiculaires aux grandes bandes passant par les billes
2 et 3. Evaluez le 4 milieu du segment ainsi découpé sur la grande bande
opposée aux billes, déterminant notre point de repère rapproché, soit le
point R. Appliquons un 1B assez fort 2-R. Notre bille se prolonge en
retraversant la table vers le coin de la 3 pendant que la 2 fait le tour
pour y revenir aussi.

La difficulté principale est d'équilibrer le partage de l'énergie entre
les billes 2 et 1 de manière que leurs courses s'épousent. Tentez-le
avec un amorti sans effet ou très léger du côté où vous allez, ici à
gauche. Avec l'habitude, vous aurez tôt fait de reconnaître la grosseur
de bille et l'allonge que vous devrez imprimer à la 1.

Entraînement :

Placez la 2 en position 1, 2 ou 3 et exigez de vous une réussite au
chapeau de 50\% au moins.

Remarque : Quoi qu'en disent certains, ce point n'offre presque pas de
risque de contre.

\section{Amorti ramenant par le huit}\label{sec:D19}

Voilà un point peu utilisé et pourtant bien utile. L'angle 1-2-grande
bande est trop grand pour pouvoir tenter un 1B ramenant le tout au coin
de la 3. La situation semble impossible à rentrer et beaucoup tentent
quand même un 1B simple espérant un alignement le long de la grande
bande pour ensuite rentrer les billes par deux ou trois bandes. Ce n'est
pas mal jouer au contraire mais c'est un peu difficile. Alors autant
tenter cet amorti qui ne l'est pas plus.

Appliquez un amorti assez fort, coulé, presque plein, sans ou parfois
avec un faible effet. La 1 « traverse » la 2 et s'écrase sur la grande
bande avant de venir à la 3. La 2 est projetée avec un léger décalage
par rapport à la ligne droite ce qui lui donne un angle tel qu'elle va
traverser la largeur trois fois pour retourner au coin de la 3,
dessinant ainsi une sorte de huit.

Remarques : Certains jouent carrément centre bille mais avec un bon
allongement : ça marche. Il conviendra d'apprécier l'inclinaison 1-2
pour juger si la 2 tourne bien ou pas. Trop « droite », il faudra
prendre moins plein et trop peu « droite », s'approcher le plus possible
du pleine bille. L'important est de faire atterrir la 2 d'abord sur la
petite bande supérieure de préférence près du coin.

C'est un bon exercice pour appliquer l'amorti.

\section{3B raccourcies et 2B par l'arrière}\label{sec:D20}

En compétition, on ne joue pas tout le temps des coups droits ou des
coulés ou des amortis... etc On mélange tous les genres. On passe d'un
rétro à un piqué, d'un coup doux à un coup fort... On varie les genres
et passer de l'un à l'autre est parfois difficile. Le nombre de facteurs
entrant en piste en fait oublier un auquel parfois on avait bien pensé,
mais on l'a oublié ! On a oublié de placer ses mains (très fréquent),
l'effet, l'allongement ou la retenue... Bref voici une fiche où vous
allez passer d'un coup doux à un amorti.

Figure 1 : C'est un 3B rapproché. Très souvent, le joueur n'y voit pas
la possibilité de rentrer les billes. Et pourtant, si on joue 1/2 bille
mi hauteur, coup doux et allongé comme si on coulait, effet gauche
maximum avec une force, juste ce qu'il faut pour faire le chemin. La 2
et la 1 reviennent ensembles à la 3 avec un faible risque de contre
auquel il ne faut pas penser. Avec de la chance, ce contre nous fera
faire un 2B au lieu d'un 3B mais ne nous fera pas rater le point.

Figure 2 : C'est un peu la théorie du 2B que vous connaissez depuis la
deuxième année sauf que la 3' est en dehors du carré de la table,
au-delà du milieu mais pas au coin. C'est une position inconfortable et
nous allons réfléchir pour rester à la table tout en améliorant notre
position. Comme le montre la figure, nous tenterons un angle droit ou
approchant, en amorti bien poussé, effet à gauche, 2B arrière. Le point
ne semble pas difficile. Il n'est pas facile non plus ! L'intérêt
principal est le chemin parcouru par la 2'. Nous aurons pris la
précaution en jouant assez fort, de garder suffisamment d'énergie à la
1° pour lui permettre de faire son chemin jusqu'à la 3'. Quant à la 2',
elle est violemment projetée sur la petite bande voisine où elle prend
un léger effet qui devient bon à la grande bande proche. L'écrasement
subit au moment du départ, la fait s'écarter et le bon effet gagné, la
fait un peu remonter à la grande bande opposée où son effet est
maintenant neutre ce qui lui permet de retraverser la table en largeur
calmement pour se mettre du même côté que les deux autres billes. Avec
un peu de réussite, les trois billes sont ensembles ou bien placées de
telle sorte qu'elles offrent une rentrée par un rétro ou un 3B
classique.

Entraînement :

Essayez d'abord chacune des deux positions séparément afin de vous faire
la main. Ensuite, passez de l'une à l'autre position en les alternant et
en continuant votre série à chaque essai. Notez bien les différents
coups que vous allez employer afin de vous rendre compte de leur
variété. Enfin, si vous vous sentez en forme, après la réussite du
point, essayez d'écraser les billes à la petite bande en moins de dix
coups. C'est une bonne préparation à la prise dite « à l'américaine ».
Au-delà de dix coups, l'exercice ne nous sert plus de la même façon.
L'écrasement est raté. Reprenez la position de départ.

\section{Rappel par 3B avant ou arrière}\label{sec:D21}

Un deuxième mélange des genres nous propose la 2 et la 3 aux mêmes
endroits mais la 1 passe de la

gauche de la 2. Nous passerons d'un coup droit à l'amorti.

Nous sommes en présence de points dits à « angles morts » càd que les
billes ne se trouvent pas sur des trajectoires accessibles « naturelles
», Le peu de points de repères rend la réalisation délicate. Jouer la 3
par la gauche est tentant mais offre un risque de contre. La jouer par
la droite demande une grande précision tant en deux qu'en trois ou
quatre bandes et la rentre difficilement. Voilà bien des risques pour
peu d'espoir !

Voyez la position de la 1 : il suffit de faire un presque angle droit
par la droite, canne légère, bien horizontale, seulement posée sur les
mains et coup soutenu en 12 bille maximum, effet gauche et position
basse. La 2 est avancée vers l'avant afin d'éviter le contre au point x.
Le vrai risque est le contre de la 2 sur la 3 car elle arrive au but
avant la 1. On peut jouer la 1 plus soutenue afin qu'elle arrive à la 3
avant la 2. Cela évite le mauvais contre mais risque de laisser la 2 en
chemin. Personnellement, je préfère prendre le risque du contre car les
billes se retrouvent au « chapeau ».

Voyez la position de la 1': le point ressemble à son frère mais les
rôles sont inversés. Nous allons comprendre pourquoi. Prenons la 2 par
la gauche, amorti soutenu peu ou pas ou même un peu d'effet contraire,
4/5 ou 5/6 de bille. Personnellement, je préfère prendre la 2 un peu
grosse, voire presque pleine, et appliquer un petit effet contraire qui
imprime du bon effet à la 2 qui tourne ainsi plus facilement. Il y a
encore un petit risque de contre au point x qu'on éviterait en ajustant
une prise un peu moins grosse de la 2. Au contraire, le danger de contre
à la 3 est presque nul. Si vous regardez bien la figure, vous
constaterez que la 1' fait le chemin de la 2 dans la première position
et que la 2 de la première position, fait le chemin de la 1' dans la
seconde. Selon la position de la 1, les billes échangent leurs trajets.
Les rôles sont inversés.

Entraînement : Essayez l'une et l'autre position puis, une fois la main
faite, passez d'une position à l'autre. Pour les exigeants, continuez la
série en essayant d'écraser les billes à la petite bande, comme la fiche
précédente...

\section{Rappel par invitation en 3B}\label{sec:D22}

La 1 invite la 2 à faire le tour de la table avec elle pour revenir au
coin, jouer avec la 3. Ce n'est pas facile. Le coup est un peu spécial.

\begin{enumerate}
\item
  Voyons d'abord lorsque la 1 et la 2 collent la b?nde ou presque et
  nous sommes dans l'impossibilité de jouer un direct ou un coulé sans
  contre. Rester à la table est déjà bien mais rentrer les billes en
  plus serait parfait. Prenez la 2 en demi-bille, mi-hauteur, amorti
  léger effet du côté où on va. N'ayez pas peur de « pousser » la 1 pour
  qu'elle prenne une petite avance sur la 2 afin d'éviter le contre aux
  points x ou y. Le coup est assez fort sans exagération mais avec
  détermination. Dans la tête, nous prenons la 2 par la main pour la
  conduire au but.
\item
  Si la 1 et la 2 sont décollées de la petite bande de trois ou quatre
  cm, l'arrachage de la 2 est plus délicat. Il faut la prendre un peu
  plus fine, un peu plus basse et plus fort, donc avec un risque de
  donner trop de vitesse à la 2. Lever un peu la canne à l'arrière pour
  accélérer la 1.
\item
  Enfin, si la 1 et la 2 sont maintenant bien écartées avec toujours
  cette impossibilité de jouer en direct, on peut encore inviter la 2 à
  faire le tour. Appliquez un coup de rétro en visant le point de repère
  de rentrée au coin sur la grande bande proche et lever la canne
  arrière jusqu'à l'aisselle. Cette levée, pas toujours facile à
  accepter, vous permet de donner une plus grande vitesse à la 1 qui se
  sauve ainsi des contres et la 2 peut alors être prise plus fine ce qui
  permettra dans certains cas, d'éviter le contre de la 2 sur la 3. En
  fait, c'est un demi-piqué... violent...
\end{enumerate}

Remarque :

Ce point est délicat et difficile. Nombreux sont ceux qui laissent la 2
en chemin pour s'assurer le point, solution qui, à mon avis, vous crée
un nouveau problème. Si on veut ne pas rester dans les catégories
inférieures, il faut 15\% de talent, 85\% de travail et une pincée
d'audace. Ce point fait partie de ladite pincée autant importante que le
sel dans la soupe.... Enfin, ce point ne sert qu'à se sortir d'un
mauvais pas. S'il est possible, le coulé effet contraire avec doublage
de la 2 lui sera toujours préférable.

Entraînement : Il ne faut pas travailler cette position exagérément.
Essayez de bien maîtriser cette drôle de position de la canne à
l'aisselle : c'est la nouveauté du jour...

\section{Rappel sur position inconfortable}\label{sec:D23}

C'est un point très curieux. Nous sommes campé au milieu de la table et
les deux autres billes sont écartées le long de la petite bande. Ce
n'est pas une position rare et pourtant, on n'en parle peu.

Le point avec rentrée de la 2 est moins difficile qu'il n'y paraît.
Demi-coulez la 2 par la gauche, moyennement fort avec peu ou pas d'effet
à gauche, c'est selon. Après avoir touché la grande bande, la 1 effectue
un petit arc de cercle, touche souvent la petite bande avant la 3. La 2
redescend à la petite bande opposée puis remonte dans le jeu. Les
corrections sont nombreuses. Par exemple, si la 1 touche d'abord la
petite bande avant la grande, il fallait jouer un peu plus gros ou...
plus fort. Si la 2 ne touche pas la petite bande après la grande, ce
n'est pas grave si elle touche la 3, mais si elle passe en dessous, il
fallait jouer plus fin ou mettre moins d'effet. Si la 2 rentre derrière
les deux autres billes, il fallait jouer plus fin, si elle va au-delà,
plus gros...etc. Vous jugerez vous même des corrections au cours de vos
essais.

Vous constaterez aisément que si la 1 n'est pas trop éloignée des autres
billes (1'), il convient de mettre moins d'effet ou pas. Par contre, si
la 1 est assez éloignée (1"), le point de visée doit se rapprocher du
centre bille, donc de l'amorti.

Voilà un excellent exercice pour harmoniser plusieurs facteurs en même
temps : le coulé, l'amorti, l'allonge, l'effet, la prise de bille et la
force du coup... bref, la maîtrise du jeu !

\section{Un point « magique »}\label{sec:D24}

Pour finir l'année, voici un point que j'appelle magique mais que les
habitués appellent six bandes bien qu'il en ait parfois cinq ou sept.

Regardez bien les directions dessinées en traits pleins. Il s'agit du
trajet parcouru par une bille qui fait le tour de la table. Désignant
par 0 le coin, 1 la première mouche en s'en écartant et 2 la deuxième,
la bille va rester sur le même numéro au départ et à l'arrivée. Ainsi,
si nous jouons la diagonale, direction de 0 vers 0, après le tour, la
bille revient en 0. De même si nous jouons la direction 1 vers 1
diagonalement opposé, nous reviendrons en 1 et de même, si nous jouons 2
vers 2, nous revenons en 2. C'est ce que j'appelle la magie du tour. Ce
n'est pas rigoureusement exact et même certaines tables vous jouerons
des tours mais retenons cette mesure bien en tête et plutôt que
critiquer négativement le matériel qui serre ou qui \% allonge, profiter
de l'échauffement qui vous est accordé avant un match pour « mesurer »
la table. Ainsi, vous pourrez apporter toute correction nécessaire parce
que c'est au joueur à s'adapter à 1 la table et pas la table à s'adapter
au joueur ! Avez-vous compris que si les numéros de départ ne sont pas
les mêmes, l'arrivée est modifiée par moitié de la différence. Difficile
à comprendre comme cela...

Soyons concrets et simples et retenons en gros :

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\hline
0-0 donne 0 & 0-1 donne ½ & 0-2 donne 1\\
\endhead
1-0 donne ½ & 1-1 donne 1 & 1-2 donne 1 ½\\
2-0 donne 1 & 2-1 donne 1 ½ & 2-2 donne 2\\
\hline
\end{longtable}

C'est facile à retenir, mais attention pour les amateurs de 3B, ce n'est
pas strictement exact et ne vaut que pour les points de 0 à 2 ! Ce
tableau conviendra au joueur de libre car l'erreur commise
éventuellement est inférieure à l'épaisseur de la bille et il va s'en
servir pour rentrer des billes dites « inrentrables »....

Exemple pratique :

voyez la 2 sur la figure. En la touchant très fine avec du bon effet
milieu de bille, nous obtenons la direction 1-1 pour la bille 1, qui
s'en va tranquillement faire son tour de table pendant que la 2 traverse
la largeur pour rejoindre la 3. Voyez la 2'. En la touchant fine, nous
obtenons la direction 2-0. Nous revenons de même et obtenons le « paquet
» ou le « chapeau » comme il me plaît de l'appeler.

Remarques :

Ces points ne sont à utiliser qu'en cas de nécessité. D'autres plus
simples, lui seront toujours préférables. N'oubliez pas que le coup doit
être régulier, sans heurt et regardez avant de jouer que la 2 rentre
bien. Ne prenez pas un risque pour une position qui ne rentre pas !
